\section{Eliminazione dei quantificatori, forme normali ed ultrafiltri}
\subsection{Eliminazione dei quantificatori}
\begin{definition}[Formule equivalenti per una teoria]
    Siano $\varphi$ e $\psi$ $L$-formule e $T$ una $L$-teoria. Diciamo che $\varphi$ è \vocab{equivalente} per $T$ (o $T$-\vocab{equivalenti}),
    denotato con $T \models (\varphi \,\purple{\leftrightarrow}\, \psi)$\footnote{Come già osservato nella semantica di Tarski, fare attenzione perché di fatto il $\leftrightarrow$ 
    interpretato è l'equivalenza logica nella metateoria, ovvero $\iff$ in $\mathsf{ZFC}$.} se $T \models \purple{(} \varphi \rightarrow \psi \purple{)} \land \purple{(} \psi \rightarrow \varphi \purple{)}$,
    ossia (via semantica di Tarski) $T,\varphi \models \psi$ e $T,\psi \models \varphi$.
\end{definition}

\begin{definition}
    [Eliminazione dei quantificatori]
    La $L$-teoria $T$ ha l'\vocab{eliminazione dei quantificatori} se ogni $L$-formula è equivalente, per $T$,
    ad una formula senza quantificatori.
\end{definition}

\begin{remark}[Completezza di teorie con l'eliminazione dei quantificatori]
    Se una teoria coerente $T$ ha l'eliminazione dei quantificatori, e, per ogni formula \purple{$\boxed{\text{chiusa e senza quantificatori}}$} $\varphi$, 
vale $T \models \varphi$ o $T \models \purple{\neg} \,\varphi$, allora $T$ è completa.
\end{remark}

Dimostreremo la seguente proposizione.

\begin{proposition}[$T_{\text{oldse}}$ ha l'eliminazione dei quantificatori]
    La teoria degli ordini lineari densi senza estremi $T_{\text{oldse}}$ ha la proprietà dell'eliminazione dei quantificatori.
\end{proposition}

\begin{corollary}[Completezza di $T_{\text{oldse}}$]
    La teoria $T_{\text{oldse}}$ è completa.
\end{corollary}

Vediamo la dimostrazione del corollario.

\begin{proof}
    $T_{\text{oldse}}$ è coerente perché $\QQ \models T_{\text{oldse}}$. Inoltre, nel linguaggio di $T_{\text{oldse}}$,
    non ci sono simboli di costante (c'è solo un simbolo di relazione), quindi le uniche formule chiuse senza quantificatori sono 
    combinazioni booleane di $\purple{\top}$ e $\purple{\bot}$. È immediato che queste formule
    hanno un valore di verità definito. Pertanto come osservato sopra, $T_{\text{oldse}}$ è completa rispetto alle formule chiuse e senza quantificatori, e per l'osservazione precedente questo è sufficiente a dire che $T_{\text{oldse}}$ è completa.
\end{proof}

Altre teorie con l'eliminazione dei quantificatori sono, per esempio, $\Th(\CC;\purple{0},\purple{1},+,\cdot)$ e $\Th(\RR;\purple{0},\purple{1},+,\cdot,<)$:
rispettivamente, la teoria dei campi algebricamente chiusi e la teoria dei campi reali chiusi.

\begin{note}[L'eliminazione dei quantificatori dipende dal linguaggio]
    La scelta del linguaggio è cruciale per l'eliminazione dei quantificatori. Per esempio la teoria $\Th(\RR;\purple{0},\purple{1},\purple{+},\purple{\cdot})$ può
    esprimere le medesime proprietà di $\Th(\RR;\purple{0},\purple{1},\purple{+},\purple{\cdot},<)$, perché $x < y$ equivale a $x \ne y \land \exists z \; x + z\cdot z = y$.
    Tuttavia, senza il simbolo $<$, non c'è modo di eliminare il quantificatore esistenziale in $\exists y (x = y \cdot y)$ (esercizio: perché?). \textcolor{MidnightBlue}{In un linguaggio opportuno}, ogni teoria ha
    l'eliminazione dei quantificatori: basta infatti aggiungere un simbolo di relazione $\mathcal R_\varphi$ per ogni formula $\varphi(x_1,\ldots,x_k)$ con l'assioma $\varphi(x_1,\ldots,x_k) \leftrightarrow \mathcal R_\varphi(x_1,\ldots,x_k)$.\\
    Questa nuova teoria ha ovviamente l'eliminazione dei quantificatori, che però è inutile, perché decidere le formule atomiche nel linguaggio espanso (quello con i nuovi simboli $\mathcal R_\varphi$) è tanto complesso quanto decidere le formule della teoria di partenza.
\end{note}

Vediamo la soluzione dell'esercizio nell'osservazione.

\begin{soln}
    Sia $\varphi(x) := \exists y (x = y \cdot y)$, ovvero "$x$ è un quadrato", e supponiamo che esista $\psi$, senza quantificatori, $\Th(\RR;0,1,+,\cdot)$-equivalente a $\varphi$ nel linguaggio $L = \{0,1,+,\cdot\}$.
    Una tale $\psi$, essendo senza quantificatori e con una sola variabile libera, può essere scritta in DNF come una disgiunzione di congiunzioni di formule atomiche del tipo $p(x) = 0$ o loro negazioni $p(x) \ne 0$, dove $p(x) \in \RR[x]$ è l'unico tipo di formule atomiche con una sola variabile libera che si possono costruire con i simboli di $L$\footnote{Non ci sono simboli di relazione, per cui rimangono solo uguaglianze di $L$-termini, che equivalgono a $L$-termine = 0, e gli unici $L$-termini in questo linguaggio sono i polinomi a coefficienti in $\RR$.
    Quindi $\psi$ potrebbe essere per esempio: $\psi(x) = ((p_1(x) = 0) \land (p_2(x) \ne 0) \land (p_3(x) = 0))\lor \ldots$}.\\
    Ora $\RR$ è chiaramente un modello di $\Th(\RR;0,1,+,\cdot)$, per cui se $\psi$ e $\varphi$ sono equivalenti, allora devono essere soddisfatte dagli stessi valori in $\RR$, in particolare $\varphi$ è soddisfatta da tutti i reali in $[0,+\infty)$,
    mentre l'insieme $\{x \in \RR \mid \psi(x)\}$ corrisponde ad un'unione finita di intersezioni di chiusi e aperti di Zariski - ovvero insiemi finiti e cofiniti. Se tra i termini dell'unione c'è almeno un insieme cofinito allora l'unione sarà $\RR$
    meno un numero finito di elementi, quindi $\psi$ è soddisfatta da tutti i reali tranne un numero finito, che non potrà essere $[0,+\infty)$. Se invece tra i termini dell'unione non c'è nessun insieme cofinito, allora l'unione è un insieme finito, ancora assurdo.
\end{soln}

\begin{remark}[Sostituzione di formule equivalenti]
    Se $\varphi_1$ è una sottoformula di $\psi_1$, e rimpiazziamo una occorrenza di $\varphi_1$ in $\psi_1$ con una $\varphi_2$, che soddisfa $T \models \varphi_1 \leftrightarrow \varphi_2$,
    allora la formula $\psi_2$ ottenuta da questa sostituzione soddisfa $T \models \psi_1 \leftrightarrow \psi_2$.
\end{remark}

\begin{proof}
    Procediamo per induzione strutturale su $\psi_1$.
    \begin{itemize}
        \item[$\boxed{\text{$\psi_1$ atomica}}$] In tal caso necessariamente $\psi_1 = \varphi_1$, per cui la tesi segue subito dall'ipotesi.
        \item[$\boxed{\text{$\psi_1 = \neg \varphi_1$}}$] Il caso $\varphi_1 = \psi_1$ è banale. Per ipotesi induttiva, se sostituisco una sottoformula di $\varphi_1$ con una formula $T$-equivalente, allora $T \models \varphi_1 \leftrightarrow \varphi_2$, dove $\varphi_2$ è la formula ottenuta da $\varphi_1$ dopo aver sostituito la sottoformula. 
        A questo punto, per la semantica di Tarski, $T \models \varphi_1 \leftrightarrow \varphi_2 \iff T \models \varphi_1 \leftrightarrow T \models\varphi_2 \iff T \models \neg \varphi_1 \leftrightarrow T \models\neg \varphi_2$, e questo è esattamente $T \models (\neg \varphi_1 \leftrightarrow \neg \varphi_2)$, per cui $T \models \psi_1 \leftrightarrow \psi_2$.
        \item[$\boxed{\text{$\psi_1 = \varphi_1 * \theta_1$}}$] Con  $* \in \{\land, \lor, \to\}$. Come prima il caso in cui la sottoformula che cambia è tutto è banale. Supponiamo (WLOG), che la sottoformula che cambia sia una sottoformula di $\varphi_1$, per cui, per ipotesi induttiva, $T \models \varphi_1 \leftrightarrow \varphi_2$, dove $\varphi_2$ è la formula ottenuta da $\varphi_1$ dopo aver sostituito la sottoformula.
        Per la semantica di Tarski:
        \begin{align*}
            T \models \varphi_1 * \theta_1 &\iff T \models \varphi_1 * T \models \theta_1 \\
                                           &\iff T \models \varphi_2 * T \models \theta_1 \\
                                           &\iff T \models \varphi_2 * \theta_1
        \end{align*}
        e quindi $T \models \psi_1 \leftrightarrow \psi_2$.
        \item[$\boxed{\text{$\psi_1 = \forall x_k \, \varphi_1$}}$] Tolto il caso banale, per ipotesi induttiva si ha che $T \models \varphi_1 \leftrightarrow \varphi_2$ dove $\varphi_2$ è la formula ottenuta da $\varphi_1$ sostituendo una sottoformula equivalente per $T$.
        Ora fissato un modello $M = (D;i)$ di $T$ e una valutazione $v$ delle variabili, attraverso la semantica di Tarski si ha che:
        \begin{align*}
            M \models \{v\} \forall x_k \, \varphi_1 &\iff \forall a \in D \, M \models \{v[a/x_k]\} \varphi_1\\
                                                     &\iff \forall a \in D \, M \models \{v[a/x_k]\} \varphi_2 &&(\star)\\
                                                     &\iff M \models \{v\} \forall x_k \, \varphi_2
        \end{align*} 
        dove $(\star)$ è il fatto che l'equivalenza vale per ogni modello e valutazione, segue che $T \models \psi_1 \leftrightarrow \psi_2$. Il caso $\psi_1 = \exists x_k \, \varphi_1$ è identico.
    \end{itemize}
\end{proof}

\subsection{CNF e DNF}

Introduciamo due nozioni di logica proposizionale che sono elementari ma spesso utili.

\begin{definition}
    [CNF e DNF]
    Una formula \textcolor{green!50!black}{senza quantificatori} $\varphi$ è in \vocab{forma normale congiuntiva} (\vocab{CNF}) se:
    \[ \varphi = \purple{(}\, \alpha_{11} \, \purple{\lor} \, \alpha_{12} \, \purple{\lor} \, \dots \, \purple{\lor} \, \alpha_{1n_1} \, \purple{)} \, \purple{\land} \, \dots \, \purple{\land} \, \purple{(}\, \alpha_{m1} \, \purple{\lor} \, \alpha_{m2} \, \purple{\lor} \, \dots \, \purple{\lor} \, \alpha_{mn_m} \, \purple{)}
    \]
    ovvero $\varphi$ una congiunzione di disgiunzioni di formule $\alpha_{ij}$ che possono essere formule atomiche o negazioni di formule atomiche. Simmetricamente,
    $\varphi$, formula \textcolor{green!50!black}{senza quantificatori}, è in \vocab{forma normale disgiuntiva} (\vocab{DNF}) se:
    \[ \varphi = \textcolor{purple}{(}\, \alpha_{11} \, \textcolor{purple}{\land} \, \alpha_{12} \, \textcolor{purple}{\land} \, \dots \, \textcolor{purple}{\land} \, \alpha_{1n_1} \, \textcolor{purple}{)} \, \textcolor{purple}{\lor} \, \dots \, \textcolor{purple}{\lor} \, \textcolor{purple}{(}\, \alpha_{m1} \, \textcolor{purple}{\land} \, \alpha_{m2} \, \textcolor{purple}{\land} \, \dots \, \textcolor{purple}{\land} \, \alpha_{mn_m} \, \textcolor{purple}{)}
    \]
    ovvero $\varphi$ una disgiunzione di congiunzioni di formule $\alpha_{ij}$ che possono essere formule atomiche o negazioni di formule atomiche.
\end{definition}

\begin{lemma}[Ogni formula senza quantificatori è equivalente ad una in CNF e DNF]
    Data una formula $\varphi$ \textcolor{green!50!black}{senza quantificatori}, esistono $\psi_1$ in CNF e $\psi_2$ in DNF equivalenti a $\varphi$ per la teoria vuota (e quindi per ogni teoria).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Ci sono almeno due vie possibili:
    \begin{enumerate}
        \item Considerare ogni possibile assegnazione dei valori di verità alle formule atomiche che compaiono in $\varphi$. Le asserzioni che rendono $\varphi$ vera danno i disgiunti
        (\vocab{implicanti primi}) della DNF, quelle che rendono $\varphi$ falsa danno i congiunti (\vocab{clausole}) della CNF.
        \item Per induzione strutturale dimostra che se $\varphi_1$ e $\varphi_2$ possono essere espresse in CNF e DNF, allora anche $\purple{\neg}\,\varphi_1$, $\varphi_1 \,\purple{\land}\, \varphi_2$ possono essere espresse in CNF e DNF.
        Osservare inoltre che i connettivi $\purple{\neg}$ e $\purple{\land}$ possono essere usati per esprimere tutti gli altri connettivi.
    \end{enumerate}
\end{proof}

Dimostriamo ora finalmente che $T_{\text{oldse}}$ ha l'eliminazione dei quantificatori.

\begin{proof}
    Procediamo per induzione strutturale, supponiamo (WLOG, a meno di $T_{\text{oldse}}$-equivalenza) $\varphi$ libera dai quantificatori e verifichiamo che $\exists x_k \, \varphi$ è $T_{\text{oldse}}$-equivalente ad una formula senza quantificatori. Non sarà necessario fare lo stesso anche con il quantificatore universale in quanto
    $\models \forall x_k \varphi \leftrightarrow \neg(\exists x_k \, \neg \varphi)$ per cui ci basta poter eliminare $\exists$. Per ipotesi induttiva, usando il lemma sopra, posso scrivere $\varphi$ in DNF: 
    \[ \varphi = \varphi_1 \lor \ldots \lor \varphi_l
    \]
    dove ogni $\varphi_i$ è un implicante primo. Si osserva che, banalmente, vale $\models \exists x_k \, \varphi \leftrightarrow (\exists x_k \, \varphi_1) \lor \ldots \lor (\exists x_k \, \varphi_l)$, per cui possiamo ridurci ad eliminare $\exists$ da $\exists x_k \, \varphi_i$.
    Possiamo assumere che in $\varphi_i$ non ci siano formule chiuse, altrimenti possono essere portate fuori dall'esistenziale; le formule non chiuse atomiche sono quindi solo del tipo $x_j < x_k$ o $\neg (x_j < x_k)$\footnote{Le formule con uguaglianza di termini, $x_j = x_k$, sono $T_{\text{oldse}}$-equivalenti, per via del
    fatto che l'ordinamento è totale, a formule del tipo $\neg(x_j < x_k) \land \neg (x_k < x_j)$, pertanto questi casi sono riassorbiti già nella dimostrazione.} che posso abbreviare con $x_j \geq x_k$, in quanto $T_{\text{oldse}} \models \neg (x_j < x_k) \leftrightarrow x_j \geq x_k$.\\
    Infine scrivo $\varphi_i = \varphi_{\text{dx}} \land \varphi_{\text{sx}}$, dove metto in $\varphi_{\text{dx}}$ tutte le formule in cui $x_k$ compare a destra, e in $\varphi_{\text{sx}}$ tutte le formule in cui $x_k$ compare a sinistra:
    \begin{align*}
            &\varphi_{\text{dx}} = \underbrace{v_1 \,\purple{\underset{\leq}{\overset{<}{\bullet}}\, x_k}}_{\alpha_{11}}\, \land \ldots \land \,\underbrace{v_m \,\purple{\underset{\leq}{\overset{<}{\bullet}}\, x_k}}_{\alpha_{1m}} &&\text{con $v_i$ variabili diverse da $x_k$}\\
            &\varphi_{\text{sx}} = \underbrace{x_k \,\purple{\underset{\leq}{\overset{<}{\bullet}}\, w_1}}_{\alpha_{21}}\, \land \ldots \land \,\underbrace{x_k \,\purple{\underset{\leq}{\overset{<}{\bullet}}\, w_n}}_{\alpha_{2n}} &&\text{con $w_i$ variabili diverse da $x_k$}
    \end{align*}
    A questo punto, per eliminare $x_k$ da $\varphi_i$, definisco $\psi := \bigwedge_{\substack{i=1, \ldots, m \\ j=1, \ldots, n}} \psi_{i,j}$, dove:
    \[ \psi_{i,j} := \begin{cases}
        v_i \leq w_j & \text{se $\alpha_{1i} = v_i \leq x_k$ e $\alpha_{2j} = x_k \leq w_j$}\\
        v_i < w_j & \text{se almeno uno dei segni di $\alpha_{1i}$ e $\alpha_{2j}$ è $<$}
    \end{cases}
    \]
    Se uno tra $m$ o $n$ è 0, poniamo $\psi := \purple{\top}$. Claimmiamo ora che $T_{\text{oldse}} \models (\exists x_k \, \varphi_i) \leftrightarrow \psi$. Vediamo le due implicazioni.
    \begin{itemize}
        \item[$\boxed{\to}$] Sia $M$ un modello di $T_{\text{oldse}}$ e sia $v$ una valutazione tali che $M \models \{v\} \exists x_k \, \varphi_i$, allora per gli assiomi di $T_{\text{oldse}}$, ovvero la transitività, segue subito che tutte le $\psi_{i,j}$ valgono in $M$, e quindi per la semantica di Tarski anche $\psi$ vale in $M$.
        \item[$\boxed{\leftarrow}$] Sia $M$ un modello di $T_{\text{oldse}}$ e $v$ una valutazione delle variabili in cui vale $\psi$. Se $m \ne 0$ esiste una $\alpha_{1\overline i}$ più restrittiva delle altre (ovvero quella con $v(v_i)$ più grande, e posso sceglierlo nel mio modello), chiamo $\overline \varphi_1 := v_{\overline i} \,\purple{\underset{\leq}{\overset{<}{\bullet}}\, x_k}$ questa condizione,
        se $m = 0$ pongo $\overline \varphi_1 := \purple{\top}$. Similmente, se $n \ne 0$ esiste una $\alpha_{2\overline j}$ più restrittiva delle altre (ovvero quella con $v(w_j)$ più piccola rispetto a $<_M$, e posso sceglierlo nel mio modello perché soddisfa gli assiomi di ordine totale), chiamo $\overline \varphi_2 := x_k \,\purple{\underset{\leq}{\overset{<}{\bullet}}\, w_{\overline j}}$ questa condizione,
        se $n = 0$ pongo $\overline \varphi_2 := \purple{\top}$. Segue immediatamente che:
        \[ M \models \{v\} \purple{\forall \, x_k}\, \overline{\varphi}_1 \to \varphi_{\text{dx}} \quad \text{e} \quad M \models \{v\} \purple{\forall \, x_k}\, \overline{\varphi}_2 \to \varphi_{\text{sx}}
        \]
        di conseguenza $M \models \{v\} \purple{\forall x_k} (\overline{\varphi}_1 \land \overline{\varphi}_2) \to \varphi_i$, quindi per verificare che $M \models \{v\} \exists x_k \, \varphi_i$, è sufficiente vedere che:
        \[ M \models \{v\}( \psi \to \purple{\exists x_k} \, \overline{\varphi}_1 \land \overline{\varphi}_2)
        \]
        Distinguiamo due casi:
        \begin{itemize}
            \item Se almeno uno tra $m$ o $n$ è 0, allora $\psi = \top$ e rimane solo una delle due condizioni $\ol \psi_i$, quindi solo una disuguaglianza da soddisfare almeno una volta, e questo è vero in $M$ perché è un ordine senza estremi, quindi l'implicazione è soddisfatta.
            \item Se sia $m$ che $n$ sono diversi da 0, allora, dall'ipotesi, so che $M \models \{v\} \psi_{\overline i, \overline j}$, con $\psi_{\overline i, \overline j} = v_{\overline i} \,\purple{\underset{\leq}{\overset{<}{\bullet}}\,} w_{\overline j}$, per cui vale $v(v_{\overline i}) \,\purple{\underset{\leq}{\overset{<}{\bullet}}\,} v(w_{\overline j})$ e ci sono due sottocasi.
                  \begin{itemize}
                    \item[$\bullet$] Se sia $\overline \varphi_1$ che $\overline \varphi_2$ usano $\leq$, allora posso scegliere come $x_k$ uno qualsiasi tra $v(v_{\overline i})$ e $v(w_{\overline j})$.
                    \item[$\bullet$] Se almeno una tra $\overline \varphi_1$ e $\overline \varphi_2$ usa $<$, allora $\psi_{\overline i, \overline j}$ usa $<$, per densità dell'ordinamento, scelgo un valore per $x_k$ compreso strettamente tra $v(v_{\overline i})$ e $v(w_{\overline j})$.
                  \end{itemize}
                    \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{proof}

\begin{exercise}
    La struttura $(D;<)$ è un ordine \emph{totale discreto} se $<$ è una relazione d'ordine totale su $D$, e vale che ogni elemento di $D$ ha un predecessore ed un successore.
    $\Th(D;<)$ non elimina i quantificatori, mentre $\Th(D;<,s)$ sì.
\end{exercise}

\begin{soln}
    Per quanto riguarda $\Th(D;<)$, consideriamo la formula:
    \[\varphi(x,y) := x < y \land \neg ( \exists z \, x < z \land z < y )\]
    che esprime: ``che $y$ è il successore immediato di $x$".
    Supponiamo per assurdo che esista una formula $\psi(x,y)$ senza quantificatori, $\Th(D;<)$-equivalente a $\varphi$. In ogni 
    modello di $\Th(D;<)$ dovrebbe valere che $\psi$ è vera esattamente sulle coppie di elementi in cui vale $\varphi$, in particolare,
    se $x = a$, con $a$ elemento di un modello, presi $z = b$, con $b$ successore di $a$ nel modello, e $y = c$, con $c$ successore di $b$ nel modello, allora $a < b < c$ e quindi $\varphi(a,c)$ è falsa a causa di $b$, mentre $\varphi(a,b)$ è vera.
    Di conseguenza, $\psi(a,c)$ dovrebbe essere falsa, mentre $\psi(a,b)$ essere vera.\\
    Le formule atomiche possibili, con variabili libere $x$ e $y$, si riducono alle sole condizioni $x < y$, $x = y$ e $y < x$,
    per cui, $\psi(x,y)$, messa in DNF è fatta da implicanti primi che corrispondono ai tre casi $x < y$, $x = y$ e $y < x$.
    Quindi il valore di verità di $\psi(x,y)$ dipende solo da quale dei tre casi vale - escludendo i casi banali $\top,\bot$.
    Ma sia $(a,b)$ sia $(a,c)$ soddisfano $x < y$, dunque $\psi(a,b) \leftrightarrow \psi(a,c)$ e quindi assurdo.
    \begin{remark}
        Si può essere più precisi nell'argomento precedente e dire che ogni modello di $\Th(D;<)$ è un ordine totale discreto, per cui vale la tricotomia 
        tra $x < y$, $x = y$ e $y < x$; pertanto, qualsiasi congiunzione di due di questi casi dà $\bot$, mentre una disgiunzione dei tre casi dà $\top$.
        Ne segue che in ogni modello di $\Th(D;<)$, $\psi(x,y)$ è vera esattamente quando almeno uno dei tre casi, e di conseguenza non riesce a distinguere tra $a < b < c$ e $a < b$.
    \end{remark}
    Per dimostrare invece che $\Th(D;<,s)$ ha l'eliminazione dei quantificatori si procede come per $T_{\text{oldse}}$, quindi si arriva a voler eliminare il quantificatore esistenziale 
    in $\exists x_k \, \varphi_i$, con $\varphi_i$ congiunzione di formule atomiche e loro negazioni.\\
    Come nel caso di $T_{\text{oldse}}$, si scrive $\varphi_i = \varphi_{\text{dx}} \land \varphi_{\text{sx}}$, tuttavia, a differenza di prima, ora i termini del linguaggio contengono anche il simbolo di funzione $s$,
    per cui ci conviene ragionare con i termini anziché le variabili, ovvero:
    \begin{align*}
            &\varphi_{\text{dx}} = \underbrace{t_1 \,\purple{\underset{\leq}{\overset{<}{\bullet}}\, x_k}}_{\alpha_{11}}\, \land \ldots \land \,\underbrace{t_n \,\purple{\underset{\leq}{\overset{<}{\bullet}}\, x_k}}_{\alpha_{1n}} &&\text{con $x_k \not \in \var(t_i)$}\\
            &\varphi_{\text{sx}} = \underbrace{x_k \,\purple{\underset{\leq}{\overset{<}{\bullet}}\, s_{1}}}_{\alpha_{21}}\, \land \ldots \land \,\underbrace{x_k \,\purple{\underset{\leq}{\overset{<}{\bullet}}\, s_{m}}}_{\alpha_{2m}} &&\text{con $x_k \not \in \var(s_j)$}
    \end{align*}
    similmente al caso di $T_{\text{oldse}}$ stiamo assumendo le seguenti cose:
    \begin{itemize}
        \item l'$=$ può essere eliminato usando $<$ e $\neg$;
        \item $x_k$ non può comparire da ambo i lati di una disuguaglianza, altrimenti si ottiene sempre $\top$ o $\bot$;
        \item posso supporre che non ci siano composizioni di $s$, come $s^n$, altrimenti uso una nuova variabile per eliminare la definizione ricorsiva, e.g. $x_q = s(x_p)$;
        \item posso sempre sostituire $s(x_k) < s_j$ e $t_i < s(x_k)$ con formule equivalenti ``$x_k < s^{-1}(s_j)$'' e ``$s^{-1}(t_i) < x_k$'' rispettivamente perché ogni elemento ha un successore e un predecessore;
    \end{itemize}
    A questo punto possiamo definire $\psi := \bigwedge_{\substack{i=1, \ldots, n \\ j=1, \ldots, m}} \psi_{i,j}$, dove:
    \[ \psi_{i,j} := \begin{cases}
        t_i \leq s_j & \text{se $\alpha_{1i} = t_i \leq x_k$ e $\alpha_{2j} = x_k \leq s_j$ usano $\leq$}\\
        t_i < s_j & \text{c'è esattamente un $<$ tra $\alpha_{1i}$ e $\alpha_{2j}$ è $<$}\\
        s(t_i) < s_j & \text{se c'è $<$ sia in $\alpha_{1i}$ che in $\alpha_{2j}$}
    \end{cases}\footnote{L'ultimo caso serve, altrimenti potremmo incorrere in situazioni come $\exists x (a < x \land x < s(a))$, in cui non è possibile scegliere un successore immediato.}
    \]
    se almeno uno tra $n$ o $m$ è 0, poniamo $\psi := \top$. Verifichiamo infine che $\Th(D;<,s) \models (\exists x_k \, \varphi_i) \leftrightarrow \psi$.
    \begin{itemize}
        \item[$\boxed{\to}$] Siano $M$ e $v$ tali che $M \models \{v\} \Th(D;<,s)$ e $M \models \{v\} \exists x_k \, \varphi_i$, allora per gli assiomi di $\Th(D;<,s)$, per transitività, e per il fatto che $a < b \to s(a) \leq b$, segue subito che tutte le $\psi_{i,j}$ valgono in $M$, e quindi vale $\psi$. In particolare, per avere il terzo caso, se $t_i < x_k < s_j$, allora $v(t_i) < v(x_k) < v(s_j)$, per cui:
        \[ s(v(t_i)) < s(v(x_k)) \leq v(s_j) \implies s(v(t_i)) < v(s_j) \]
        \item[$\boxed{\leftarrow}$] Siano $M$ e $v$ tali che $M \models \{v\} \Th(D;<,s)$ e $M \models \{v\} \psi$. Se $n \ne 0$ esiste una $\alpha_{1\overline i}$ più restrittiva delle altre (ovvero quella con $v(t_i)$ più grande), per cui chiamo $\overline \varphi_1 := t_{\overline i} \bullet x_k$; se $n = 0$ pongo $\overline \varphi_1 := \top$.
        Similmente, se $m \ne 0$ esiste una $\alpha_{2\overline j}$ più restrittiva delle altre (ovvero quella con $v(s_j)$ più piccola), per cui chiamo $\overline \varphi_2 := x_k \bullet s_{\overline j}$; se $m = 0$ pongo $\overline \varphi_2 := \top$. Segue immediatamente che:
        \[ M \models \{v\} \purple{\forall \, x_k}\, \overline{\varphi}_1 \to \varphi_{\text{dx}} \quad \text{e} \quad M \models \{v\} \purple{\forall \, x_k}\, \overline{\varphi}_2 \to \varphi_{\text{sx}}
        \]
        di conseguenza $M \models \{v\} \purple{\forall x_k} (\overline{\varphi}_1 \land \overline{\varphi}_2) \to \varphi_i$, quindi per verificare che $M \models \{v\} \exists x_k \, \varphi_i$, è sufficiente vedere che:
        \[ M \models \{v\}( \psi \to \purple{\exists x_k} \, \overline{\varphi}_1 \land \overline{\varphi}_2)
        \]
        Distinguiamo due casi:
        \begin{itemize}
            \item Se almeno uno tra $n$ o $m$ è 0, allora $\psi = \top$ e rimane solo una delle due condizioni $\ol \psi_i$, quindi solo una disuguaglianza da soddisfare almeno una volta, e questo è vero in $M$ perché è un ordine senza estremi, quindi l'implicazione è soddisfatta.
            \item Se sia $n$ che $m$ sono diversi da 0, allora, dall'ipotesi, so che $M \models \{v\} \psi_{\overline i, \overline j}$, con $\psi_{\overline i, \overline j} = t_{\overline i} \bullet s_{\overline j}$, per cui vale $v(t_{\overline i}) \bullet v(s_{\overline j})$ e ci sono tre sottocasi.
                  \begin{itemize}[$*$]
                    \item Se sia $\overline \varphi_1$ che $\overline \varphi_2$ usano $\leq$, allora posso scegliere come $x_k$ uno qualsiasi tra $v(t_{\overline i})$ e $v(s_{\overline j})$.
                    \item Se una tra $\overline \varphi_1$ e $\overline \varphi_2$ usa $<$, allora, se $\alpha_{1\overline i}$ usa $<$, prendo $x_k$ come il successore di $v(t_{\overline i})$, per cui vale $x_k > v(t_{\overline i})$ e $x_k \leq v(s_{\overline j})$; se invece $\alpha_{2\overline j}$ usa $<$, prendo $x_k$ come il predecessore di $v(s_{\overline j})$, per cui vale $x_k < v(s_{\overline j})$ e $x_k \geq v(t_{\overline i})$.
                    È importante osservare che, a differenza di $\Th(D;<)$, in $\Th(D;<,s)$ ho un simbolo per il successore $s$, e tramite questo posso anche definire il predecessore, quindi questo è quello che funziona a differenza del caso precedente.
                    \item Se c'è $<$ sia in $\overline \varphi_1$ che in $\overline \varphi_2$, allora, per il terzo caso di $\psi_{i,j}$, so che $s(v(t_{\ol i})) < v(s_{\ol j})$, per cui posso scegliere $x_k = s(v(t_{\ol i}))$, per cui vale anche $x_k > v(t_{\ol i})$.
                  \end{itemize} 
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{soln}

\subsection{Ultraprodotti}
Introduciamo una prima tecnica per costruire modelli: gli ultraprodotti. Usando gli ultraprodotti dimostreremo il seguente teorema.

\begin{theorem}
    [Compattezza - versione semantica]
    Data una $L$-teoria $T$ e una $L$-formula $\varphi$, se $T \models \varphi$ allora esiste un sottoinsieme finito $T' \subseteq T$,
    tale che $T' \models \varphi$.
\end{theorem}

Ovvero se $\varphi$ è conseguenza logica di un insieme di premesse $T$, allora basta, in realtà, una quantità finita di queste premesse per implicare $\varphi$.
Poco da stupirsi se si pensa alla conseguenza logica come dimostrabilità: infatti una dimostrazione \purple{- non abbiamo ancora formalizzato questo concetto -} è 
un argomento di lunghezza finita, non ha quindi spazio per riferirsi a più di una quantità finita di premesse. D'altro canto, sia l'enunciato sia la dimostrazione che vedremo sono puramente semantici:
la nozione di conseguenza logica che stiamo considerando è \purple{verità in tutte le strutture che soddisfano le premesse}.\\
Per mostrare un'applicazione squisitamente matematica degli ultraprodotti, dimostreremo altresì il seguente.

\begin{theorem}
    [Ax-Grothendieck]
    Sia $f : \CC^n \to \CC^n$ una funzione polinomiale iniettiva, allora $f$ è surgettiva.
\end{theorem}

Bando alle ciance.

\begin{definition}
    [Filtri ed ultrafiltri]
    Sia $I$ un insieme fissato, un \vocab{filtro su $\ps(I)$} è un sottoinsieme $F \subseteq \ps(I)$ tale che:
    \begin{enumerate}[(i)]
        \item $\varnothing \notin F$ e $I \in F$;
        \item $A \in F \land A \subseteq B \implies B \in F$;
        \item se $A,B \in F$ allora $A \cap B \in F$.
    \end{enumerate}
    Un filtro $U$ su $\ps(I)$ è un \vocab{ultrafiltro} se:
    \[ \forall A,B \in \ps(I) \quad A \cup B = I \to A \in U \lor B \in U
    \]
\end{definition}

\begin{example}[Ultrafiltro principale]
    Fissato $I \ne \varnothing$ e $x \in I$, l'insieme:
    \[ U_x = \{ A \subseteq I \mid x \in A \}
    \]
    è un ultrafiltro, detto \vocab{ultrafiltro principale} generato da $x$. Nonostante il nome altisonante, questi ultrafiltri qui servono a poco.
    Noi abbiamo bisogno di ultrafiltri non principali.
\end{example}

\begin{example}[Filtro dei cofiniti]
    Sia $I$ un insieme infinito. L'insieme:
    \[ F = \{ A \subseteq I : |I \setminus A| < \aleph_0 \}
    \]
    dei sottoinsiemi \vocab{cofiniti} di $I$ è un filtro su $\ps(I)$.
\end{example}

\begin{proposition}[Esistenza degli ultrafiltri]
    Se $F$ è un filtro su $\ps(I)$ allora esiste un ultrafiltro $U$ su $\ps(I)$ tale che $F \subseteq U$.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Si verifica usando Zorn, e passando per il fatto che l'unione di filtri in catena è un filtro, che ogni filtro $F$ è contenuto in un filtro massimale $U$.
    Se questo filtro $U$ non fosse un ultrafiltro, esisterebbero $A,B \subseteq I$ tali che $A \cup B = I$ ma $A, B \notin U$. Consideriamo:
    \[ G := \{ X \in \ps(I) : X \cup B \,\textcolor{purple}{\in}\, U\}
    \]
    è facile verificare che $G$ è un filtro. Inoltre $F \subsetneq G$ perché $A \in G$, ma $A \notin U$. Questo contraddice la massimalità di $U$, dato che $F \subseteq U \subsetneq G$.
\end{proof}

\begin{example}[Esistenza di un ultrafiltro non principale]
    Sia $I$ un insieme infinito, allora esiste un ultrafiltro \purple{non principale} su $\ps(I)$. Basta infatti considerare 
    un ultrafiltro $U$ che estende il filtro dei cofiniti. Se $U$ fosse principale generato da $x \in I$, allora avremmo per definizione di filtro principale che $\{x\} \in U$,
    allo stesso tempo $I \setminus \{x\}$ appartiene al filtro dei cofiniti (avendo complemento finito), e quindi anche a $U$. Segue quindi che $\varnothing = \{x\} \cap (I \setminus \{x\}) \in U \,\lightning$.
\end{example}

\begin{definition}
    [Ultraprodotto]
    Fissiamo un linguaggio $L = (R,F,\ar)$ e una famiglia di $L$-strutture $M_i = (D_i;\ldots)$ indicizzata da $i \in I$. Sia $U$ un ultrafiltro su $\ps(I)$, definiamo l'\vocab{ultraprodotto} $\faktor{\prod_{i \in I} M_i}{U}$
    come la $L$-struttura avente per dominio $\prod_{i \in I}D_i$ modulo la relazione di equivalenza $\sim_U$ definita come:
    \[ \mathbf a,\mathbf b \in \prod_{i \in I} D_i \quad \mathbf a \sim_U \mathbf b \defiff \{ i \in I : a_i = b_i \} \in U
    \]
    inoltre possiamo definire l'interpretazione dei simboli di relazione $r \in R$, con $\ar(r) = k$, come il sottoinsieme del dominio all'arietà $k$ definito da:
    \[ \left(\prod_{i \in I}D_i \Big/\sim_U\right)^k\ni \purple{([\mathbf a_1],\ldots,[\mathbf a_{k}]) \in \faktor{r}{U}} \defiff \{i \in I | (a_{1i},\ldots,a_{ki}) \in r_{M_i}\} \in U
    \]
    mentre l'interpretazione di $f \in F$, con $\ar f = k$, è la funzione:
    \[ \faktor fU : \left(\prod_{i \in I}D_i \Big/\sim_U\right)^k \to \left(\prod_{i \in I}D_i \Big/\sim_U\right) : \purple{\faktor{f}{U}([\mathbf a_1],\ldots,[\mathbf a_k])} \overset{\text{def}}{=} [(f_{M_i}(a_{1i},\ldots,a_{ki}))_{i \in I}]
    \]
\end{definition}

\begin{remark}[Buona definizione dell'ultraprodotto]
    Occorre verificare che la definizione della funzione interpretazione è ben posta,
    ossia che se $\mathbf a_1 \sim_U \mathbf a_1',\ldots \mathbf a_k \sim_U \mathbf a_k'$ allora:
    \[ ([\mathbf a_1],\ldots,[\mathbf a_k]) \in \faktor{r}{U} \iff ([\mathbf a_1'],\ldots,[\mathbf a_k']) \in \faktor{r}{U}
    \]
    vediamo una sola direzione per simmetria. Dalle ipotesi $([\mathbf a_1],\ldots,[\mathbf a_k]) \in \faktor{r}{U}$ significa che $A = \{ i \in I | (a_{1i},\ldots,a_{ki}) \in r_{M_i}\} \in U$, inoltre, sempre per ipotesi,
    detto $B_\iota := \{ i \in I | a_{\iota i} = a_{\iota i}'\} \in U$, $\forall \iota = 1,\ldots,k$. Posso quindi considerare:
    \[ C := A \cap B_1 \cap \ldots \cap B_k \in U
    \]
    Se $i \in C$, allora $a_{1i} = a_{1i}',\ldots,a_{ki} = a_{ki}'$, e quindi $(a_{1i}',\ldots,a_{ki}') \in r_{M_i}$, segue che $C \subseteq \{ i \in I | (a_{1i}',\ldots,a_{ki}') \in r_{M_i}\}$, e quindi quest'ultimo insieme sta nell'ultrafiltro.\\
    Per la buona definizione sui simboli di funzione occorre verificare che se $\mathbf a_1 \sim_U \mathbf a_1',\ldots \mathbf a_k \sim_U \mathbf a_k'$ allora:
    \[ \faktor{f}{U}([\mathbf a_1],\ldots,[\mathbf a_k]) = \faktor{f}{U}([\mathbf a_1'],\ldots,[\mathbf a_k']) \]
    dove l'uguaglianza è in $\faktor{\prod_{i \in I} M_i}{U}$, per cui bisogna verificare che l'insieme degli indici su cui quelle due sequenze sono uguali stia nell'ultrafiltro.
    Siano $B_1,\ldots B_k$ gli stessi insiemi di sopra, allora $\{ i \in I | f_{M_i}(a_{1i},\ldots,a_{ki}) = f_{M_i}(a_{1i}',\ldots,a_{ki}')\}$ contiene l'insieme $B_1 \cap \ldots \cap B_k \in U$, e quindi sta nell'ultrafiltro.    
\end{remark}

Il seguente teorema caratterizza la soddisfacibilità di una formula in un ultraprodotto in termini della soddisfacibilità della formula nei modelli che compongono l'ultraprodotto.

\begin{notation}[Notazione abbreviata per valutazione di formule]
    Se $\vl(\varphi) \subseteq \{v_1,\ldots,v_k\}$ allora sappiamo che la validità di $\varphi$ in $M$ dipende solo dai valori assegnati dalla valutazione alle variabili $v_1,\ldots,v_k$.
    Possiamo indicare questa situazione denotando $\varphi$ con $\varphi(v_1,\ldots,v_k)$ e scrivendo \vocab{$M \models \varphi(a_1,\ldots,a_k)$}, con $a_1,\ldots,a_k$ nel dominio, 
    come abbreviazione per $M \models\{v\} \varphi$, dove $v(v_1) = a_1,\ldots,v(v_k) = a_k$.
\end{notation}

Usiamo la notazione appena introdotta per enunciare il teorema di Łoś.

\begin{theorem}[Teorema di Łoś]
    \[ \faktor{\prod_{i \in I} M_i}{U} \models \varphi([\mathbf a_1],\ldots,[\mathbf a_k]) \iff \{i \in I | M_i \models \varphi(a_{1i},\ldots,a_{ki})\} \in U
    \]
\end{theorem}

\begin{corollary}[Un ultraprodotto di modelli è un modello della stessa teoria]
w    Se per ogni $i \in I$, vale $M_i \models \varphi$, allora $\faktor{\prod_{i \in I} M_i}{U} \models \varphi$.
    Quindi un ultraprodotto di modelli di una $L$-teoria $T$ è anch'esso un modello di $T$. Inoltre, per \purple{$U$ non principale},
    se per ogni $i \in I$, \purple{eccetto al più un numero finito di indici}, vale $M_i \models \varphi$, allora $\faktor{\prod_{i \in I} M_i}{U} \models \varphi$.
\end{corollary}

Prima di dare la dimostrazione (un po' noiosa) del teorema di Łoś, vediamo qualche applicazione.

\begin{example}[Un modello non standard di $\Th(\NN;0,+,\cdot,s)$ - gli \vocab{ipernaturali}]
    Esistono modelli non isomorfi a $\NN$ della teoria $\Th(\NN; 0,+,\cdot,s)$, quindi, a fortiori, anche di $\mathsf{PA}$.
\end{example}

\begin{remark}[Ultrafiltri non principali e filtro dei cofiniti]
    Sia $U$ un ultrafiltro non principale su $\ps(I)$, con $I$ infinito, allora $U$ contiene necessariamente il filtro dei cofiniti.
\end{remark}

\begin{proof}
    Sia $F$ il filtro dei cofiniti su $\ps(I)$, se per assurdo $F \not\subseteq U$, allora avrei $A \in F$ tale che $A \notin U$, e per definizione di ultrafiltro avrei $A^\complement \in U$.
    Ora $A^\complement$ è un insieme finito, $A^\complement = \{a_1,\ldots,a_N\}$, inoltre, poiché $U$ non è principale, $\{a_i\}^\complement \in U$ per ogni $i = 1,\ldots,N$, e se chiamo $U \ni B := \bigcap_{i=1}^N \{a_i\}^\complement = \left(\bigcup_{i=1}^N \{a_i\}\right)^\complement = (A^\complement)^\complement = A$,
    quindi $B = A$, ed ho un assurdo perché $A \notin U$.
\end{proof}

Torniamo all'esempio degli ipernaturali, ed esibiamo un modello non standard della teoria $\Th(\NN;0,+,\cdot,s)$.

\begin{proof}
    Sia $U$ un ultrafiltro non principale su $\ps(\NN)$. Consideriamo ${}^*\NN = \faktor{\prod_{i \in \NN}\NN}{U}$ ossia l'ultraprodotto (\vocab{ultrapotenza}) di una quantità numerabile di copie della medesima struttura $(\NN;0,+,\cdot,s)$.
    Gli elementi di ${}^*\NN$ sono classi di equivalenza di elementi di $\prod_{i \in \NN}\NN$, cioè di sequenze di numeri naturali. Per il corollario precedente ${}^*\NN \models \Th(\NN;0,+,\cdot,s)$. Supponiamo, per assurdo, che $f : \NN \to {}^*\NN$ sia un isomorfismo di strutture.
    Allora $f(0_\NN) = [\mathbf{c}_0] = 0_{{}^*\NN}$ (dove con $\mathbf{c}_x$ indichiamo la successione costante associata ad $x \in \NN$, ed è proprio lei $f(0_\NN)$ in quanto per definizione di morfismo di strutture l'immagine è la successione 
    delle immagini di $0_\NN$ interpretato in ogni modello - inoltre essendo un morfismo deve chiaramente mandare $0_\NN$ in $0_{{}^*\NN}$ per la definizione che usa la commutatività del diagramma).
    Applicando la funzione successore accade che:
    \begin{align*}
        f(1) &= f(s_\NN(0_\NN)) &&\text{(definizione)}\\
             &= s_{{}^*\NN}(f(0_\NN)) &&\text{($f$ morfismo)}\\
             &= s_{{}^*\NN}(0_{{}^*\NN})\\
             &= s_{{}^*\NN}([\mathbf{c}_0]) &&\text{(osservazione sopra)}\\
             &= [(s_\NN(c_{0i}))_{i \in \NN}] &&\text{(interpretazione di simbolo di funzione nell'ultraprodotto)}\\
             &= [\mathbf{c}_{s(0)}] = [\mathbf{c}_1] 
    \end{align*}
    A questo punto, per induzione, si verifica che $f(n) = [\mathbf{c}_n]$ per ogni $n \in \NN$, e per violare la surgettività di $f$ ci basta quindi trovare la classe di una sequenza in ${}^*\NN$ che non sia di questo tipo.
    Considero $[(\sigma(i))_{i \in \NN}]$, con $\sigma(i) = i$, in tal caso si ha che per ogni $n \in \NN$:
    \[ \{ i \in \NN : \sigma(i) = \mathbf{c}_n(i) \} = \{n\}\]
    che non può stare nell'ultrafiltro, in quanto lo abbiamo scelto non principale (o anche perché contiene il filtro dei cofiniti).
\end{proof}

\begin{exercise}[Campi reali chiusi non archimedei - gli \vocab{iperreali}]
    Esistono altri modelli, oltre ad $\RR$, di $\Th(\RR;0,1,+,\cdot,<)$ che non soddisfano l'assioma di Archimede:\footnote{\underline{Hint}: Considera un ultrafiltro non principale su $\ps(\NN)$ e l'ultraprodotto di una quantità numerabile di copie di $\RR$, ${}^*\RR = \faktor{\prod_{i \in \NN}\RR}{U}$.}
    \[ \forall a,b \in M \; (0_M <_M a \land 0_M <_M b) \implies \exists n \in \NN \; a < \underbrace{b + \ldots + b}_{\text{$n$ volte}}\footnote{Notare che questa proprietà è espressa al second'ordine, in quanto fa riferimento ai naturali, la cui definizione all'interno della struttura è quella del più piccolo insieme induttivo in cui ci sono 0 e 1, ma essere un insieme induttivo vuol dire soddisfare il principio di induzione al second'ordine (visto in precedenza), e quindi questa definizione è al second'ordine.}
    \]
\end{exercise}

\begin{soln}
    Considero $U$ un ultrafiltro non principale su $\ps(\NN)$ e l'ultrapotenza ${}^*\RR = \faktor{\prod_{i \in \NN}\RR}{U}$. Chiaramente, per il corollario di Łoś, ${}^*\RR \models \Th(\RR;0,1,+,\cdot,<)$.
    Considero ora gli elementi $[\mathbf{c}_1]$ e $[(i)_{i \in \NN}]$ in ${}^*\RR$. In primis si ha che $0_{{}^*\RR} <_{{}^*\RR} [\mathbf{c}_1]$ perché per tutti gli indici l'entrata è positiva; stesso
    discorso per $0_{{}^*\RR} <_{{}^*\RR} [(i)_{i \in \NN}]$ (tranne per il primo indice, ma questo non conta perché l'ultrafiltro è non principale). A questo punto osservo ancora che $[\mathbf{c}_1] < _{{}^*\RR} [(i)_{i \in \NN}]$, perché 
    questa cosa non vale solo per i primi due indici, e per concludere sul fatto che l'assioma di Archimede non vale in ${}^*\RR$, suppongo per assurdo che esista un $n \in \NN$ tale che:
    \[ [(i)_{i \in \NN}] <_{{}^*\RR} \underbrace{[\mathbf{c}_1] +_{{}^*\RR} \ldots +_{{}^*\RR} [\mathbf{c}_1]}_{\text{$n$ volte}} = [\mathbf{c}_n]
    \]
    dove la somma nell'ultraprodotto è stata calcolata componente per componente, per definizione di interpretazione dei simboli di funzione. Ma questo non è possibile perché l'insieme degli indici per cui vale questa disuguaglianza è $\{0,1,\ldots,n-1\}$ che è finito e quindi non appartiene all'ultrafiltro.
\end{soln}

\subsection{Teorema di Ax-Grothendieck}

Per dimostrare il teorema di Ax-Grothendieck, ci serviranno i seguenti fatti.

\begin{fact}[Classificazione dei campi algebricamente chiusi]
    Due campi algebricamente chiusi della medesima caratteristica sono isomorfi se e solo se hanno basi di trascendenza equipotenti. \purple{Di conseguenza} ogni
    campo algebricamente chiuso di caratteristica 0, avente cardinalità $2^{\aleph_0}$ è isomorfo a $\CC$.
\end{fact}

\begin{fact}[Chiusura algebrica di un campo finito]
    La chiusura algebrica $\overline{\FF_p}$ di $\FF_p$ è $\bigcup_{k\in \NN}\FF_{p^{k!}}$.
\end{fact}

\begin{lemma}[$\CC$ come ultraprodotto di chiusure algebriche di campi finiti] 
    Sia $U$ un ultrafiltro non principale su $\ps(\NN)$, e sia $p_i$ il $i$-esimo numero primo. Allora $(\CC;0,1,+,\cdot)$ è isomorfo a $F = \faktor{\prod_{i \in \NN}\overline{\FF_{p_i}}}{U}$.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Il fatto che $F$ sia un campo algebricamente chiuso è esprimibile con una formula nel linguaggio dei campi. Infatti gli assiomi dei campi sono ben noti,
    inoltre la caratteristica di essere algebricamente chiuso si esprime mediante lo schema di assiomi:
    \[ \varphi_n = \purple{\forall y_0,\ldots,y_{n-1} \; \exists x \; x^n + y_{n-1}x^{n-1} + \ldots + y_1 x + y_0 = 0} \quad n \in \NN
    \]
    Dove \purple{$x^n$} è un'abbreviazione per \purple{$x \cdot x \ldots x$} $n$ volte. Quindi, siccome i fattori dell'ultraprodotto sono campi algebricamente chiusi, anche $F$ lo è.
    Inoltre $F$ ha caratteristica 0 , infatti, fissato un primo $p_k$:
    \[ \{i \in \NN : \overline{\FF_{p_i}} \models \underbrace{\textcolor{purple}{1 + \ldots + 1 = 0}}_{\text{$p_k$ volte}}\} = \{i \in \NN : i = k\} = \{k\} \notin U\footnote{Osservare che se un singoletto appartenesse a un ultrafiltro, allora l'ultrafiltro sarebbe principale.}
    \]
    per cui $F$ è un campo tale che $F \not\models \overbrace{\purple{1 + \ldots + 1 = 0}}^{\text{$p_k$ volte}}$, per ogni $k \in \NN$; quindi $F$ ha necessariamente caratteristica 0 per il teorema di Łoś.\\
    Resta da dimostrare che $|F| = 2^{\aleph_0}$. Intanto è banale notare che $|F| \leq \left|\prod_{i \in \NN}\overline{\FF_{p_i}}\right| = 2^{\aleph_0}$; per la disuguaglianza opposta immergiamo i numeri $0,1,2,\ldots,i$ in $\overline{\FF_{p_i}}$ nel modo
    naturale $\underbrace{i \mapsto 1 + \ldots + 1}_{\text{$i$ volte}}$ , questa mappa è iniettiva perché $i < p_i$. Definiamo ora la funzione:
    \[ f : [0,1] \to F : x \mapsto [(\floor{x \cdot i})_{i \in \NN}]
    \]
    e verifico che è iniettiva per concludere. Osserviamo infatti che, per $x < y$, allora esiste $i \in \NN$ tale che $\frac{1}{y-x} \leq i$, da cui si ricava $x \cdot i + 1 \leq y \cdot i$, quindi $\floor{x \cdot i} + 1 \leq \floor{y \cdot i}$, ossia $\floor{x \cdot i} < \floor{y \cdot i}$; ne segue che:
    \[ \{i \in \NN : \floor{x \cdot i} \ne \floor{y \cdot i}\} \supseteq \left\{i \in \NN : \frac{1}{y-x} \leq i\right\} \in U
    \]
    e l'insieme a destra, che contiene tutti gli interi maggiori o uguali ad $\frac{1}{y-x}$, è cofinito.
\end{proof}

Passiamo ora alla dimostrazione del teorema di Ax-Grothendieck.

\begin{proof}
    \textcolor{MidnightBlue}{L'idea è che, se $\CC$ fosse un insieme finito, l'enunciato sarebbe semplicemente il principio dei cassetti applicato alla funzione $f$. Ora, $\CC$ non è finito, ma dimostreremo che,
    poiché l'enunciato vale per tutti i campi finiti, allora vale anche per $\CC$.}\\
    Sia $F$ il campo costruito dal lemma precedente. Fissiamo un grado $d$ arbitrario. Ci basta dimostrare che se $f : F^n \to F^n$ è una funzione polinomiale iniettiva, allora è surgettiva.
    Questo enunciato è esprimibile mediante la formula nel linguaggio dei campi: $\varphi_{d,n} := \forall z_1,\ldots,z_N \; \mathsf{Inj}(z_1,\ldots,z_N) \to \mathsf{Surj}(z_1,\ldots,z_N)$, con $N = n \cdot \binom{d+n}{n}$\footnote{$\binom{d+n}{n}$ è il numero di \textbf{monomi} in $n$ variabili di grado totale al più $d$ (che quindi danno una base dei polinomi esprimibili), in una singola componente.} (la dimensione dello spazio vettoriale),
    dove $\mathsf{Inj}$ e $\mathsf{Surj}$ sono formule che esprimono il fatto che la funzione polinomiale avente coefficienti $z_1,\ldots,z_N$ sia rispettivamente iniettiva e surgettiva. In particolare
    $\mathsf{Surj}(z_1,\ldots,z_N)$ avrà la forma:
    \begin{multline*}
            \forall y_1,\ldots,y_n \; \exists x_1,\ldots,x_n \, \text{tali che} \\
            y_1 = p_1(z_1,\ldots,z_N,x_1,\ldots,x_n) \land \ldots \land y_n = p_n(z_1,\ldots,z_N,x_1,\ldots,x_n)
    \end{multline*}
    o in notazione vettoriale, con $\mathbf{z} = z_1,\ldots,z_N$ (coefficienti), $\mathbf{y} = y_1,\ldots,y_n$ (valori che voglio ottenere) e $\mathbf{x} = x_1,\ldots,x_n$ (valori che sto sostituendo alle indeterminate), come $\mathsf{Surj}(\mathbf z) = \forall \mathbf{y} \; \exists \mathbf{x} \; \mathbf{y} = \mathbf{p}(\mathbf{z},\mathbf{x})$ (e $\mathsf{Inj}(\mathbf z) = \forall \mathbf{x} \forall \mathbf{x}' (\mathbf p(\mathbf{z},\mathbf{x}) = \mathbf{p}(\mathbf{z},\mathbf{x}') \to \mathbf{x} = \mathbf{x}')$).\\
    Per la costruzione di $F$, per il teorema di Łoś, è sufficiente dimostrare che $\overline{\FF_{p_i}} \models \varphi_{d,n}$. Fissiamo un $p_i$ primo, $\mathbf c = c_1,\ldots,c_N \in \overline{\FF_{p_i}}$ e supponiamo che $\overline{\FF_{p_i}} \models \mathsf{Inj}(c_1,\ldots,c_N)$,
    vogliamo dimostrare che $\overline{\FF_{p_i}} \models \purple{\forall \mathbf{y} \; \exists \mathbf{x} \; \mathbf{y} = \mathbf{p}(\mathbf{c},\mathbf{x})}$.\\
    Fissiamo $\mathbf y = y_1,\ldots,y_n \in \overline{\FF_{p_i}}$ e cerchiamo $\mathbf x = x_1,\ldots,x_n \in \overline{\FF_{p_i}}$ tali che
    risolvano il sistema $\mathbf{y} = \mathbf{p}(\mathbf c, \mathbf x)$. Ora sfruttiamo il fatto che $\overline{\FF_{p_i}} = \bigcup_{j \in \NN} \FF_{p_i^{j!}}$ per dire che esiste $j_0 \in \NN$ tale che $c_1,\ldots,c_N,y_1,\ldots,y_n \in \FF_{p_i^{j_0!}}$.
    La funzione $f : \mathbf{x} \mapsto \mathbf{p}(\mathbf{c},\mathbf{x})$, definita da $\overline{\FF_{p_i}}^n \to \overline{\FF_{p_i}}^n$ si restringe a una funzione iniettiva $g : \FF_{p_i^{j_0!}}^n \to \FF_{p_i^{j_0!}}^n$ (l'insieme di arrivo è sempre lo stesso perché sto facendo operazioni nel campo).
    Sostengo che l'$\mathbf{x}$ cercato è in $\FF_{p_i^{j_0!}}^n$, infatti, siccome $\FF_{p_i^{j_0!}}^n$ è finito, allora $g$ è anche surgettiva per il principio dei cassetti, per cui esiste $\mathbf{x} = x_1,\ldots,x_n \in \FF_{p_i^{j_0!}}^n$ tale che $\mathbf{y} = g(\mathbf{x}) = \mathbf{p}(\mathbf{c},\mathbf{x})$.
\end{proof}

\begin{exercise}[Controesempio alla freccia inversa di Ax-Grothendieck]
    L'implicazione contraria (surgettiva $\to$ iniettiva) è ovviamente falsa. Perché la dimostrazione, in questo verso, non funziona?
\end{exercise}

\begin{soln}
    Chiaramente c'è un controesempio banale alla freccia opposta che è $p(x) = x^2$, come funzione polinomiale da $\CC$ in $\CC$.\\
    La dimostrazione sopra non funziona perché non è detto che la restrizione di $f : \overline{\FF_{p_i}} \to \overline{\FF_{p_i}}$ a una funzione da $\FF_{p_i^{j_0!}}$ in se stesso sia surgettiva.
\end{soln}

\subsection{Compattezza semantica e teorema di Łoś}

Procediamo ora alla dimostrazione di compattezza semantica e del teorema di Łoś. Ricordiamo gli enunciati in ambo i casi.

\begin{theorem}[Compattezza - versione semantica]
    Data una $L$-teoria $T$ e una $L$-formula $\varphi$, se $T \models \varphi$ allora esiste un sottoinsieme finito $T' \subseteq T$,
    tale che $T' \models \varphi$.
\end{theorem}

Vediamo prima il caso particolare in cui $|T| = \aleph_0$. \textcolor{MidnightBlue}{Questo caso particolare NON necessita di una dimostrazione separata.
Tuttavia questa dimostrazione è più semplice di quella generale, servirà per illustrare meglio l'idea.}

\begin{proof}
    Sia $T = \{\psi_1,\psi_2,\ldots\}$, definiamo $T_i := \{\psi_1,\ldots,\psi_i\}$. Ci basta verificare che $\exists i \in \NN_{\geq 1}$ tale che $T_i \models \varphi$, procediamo per assurdo supponendo che $T_i \not\models \varphi$ per ogni $i \in \NN_{\geq 1}$.
    Abbiamo allora che $\forall i \in \NN_{\geq 1}$ esiste un modello $M_i$ tale che $M_i \models T_i$ ma $M_i \not\models \varphi$, ovvero $M_i$ è un \vocab{controesempio} per $T_i \models \varphi$. Sia $U$ un ultrafiltro non principale su $\ps(\NN_{\geq 1})$, consideriamo l'ultraprodotto $M = \faktor{\prod_{i \in \NN_{\geq 1}} M_i}{U}$,
    dal corollario al teorema di Łoś, si deduce immediatamente che $M \not\models \varphi$, poiché per ogni $i$ si ha $M_i \not\models \varphi$. Se riuscissimo a dimostrare che $M \models T$, avremmo un assurdo, perché per ipotesi $T \models \varphi$.\\
    Per dimostrare che $M \models T$ basta dimostrare che $\forall j \in \NN_{\geq 1}$ vale $M \models \psi_j$, e per il teorema di Łoś questo equivale a dimostrare che $\{i \in \NN_{\geq 1} : M_i \models \psi_j\} \in U$.
    Segue dall'ipotesi che $M_k \models \psi_j$ per ogni $k \geq j$, quindi:
    \[ \{i \in \NN_{\geq 1} | M_i \models \psi_j\} \supseteq \{i \in \NN_{\geq 1} | i \geq j\} \in U
    \]
    dove l'ultima appartenenza segue dal fatto che l'insieme è cofinito e $U$ è un ultrafiltro non principale, quindi contiene il filtro dei cofiniti.
\end{proof}

Vediamo ora il \textcolor{MidnightBlue}{caso generale} del teorema di compattezza semantica.

\begin{proof}
    Sia $F$ il sottoinsieme di $\ps(\psf(T))$ definito da:
    \[ X \in F \iff \exists A \in \psf(T) \; \{B \in \psf(T) | A \subseteq B\} \subseteq X
    \]
    \textcolor{MidnightBlue}{cioè un insieme sta nel filtro se contiene una famiglia di sovrainsiemi di un qualche insieme -} verifichiamo che $F$ è un filtro su $\ps(\psf(T))$.
    \begin{itemize}
        \item $\varnothing \notin F$ perché il vuoto ha come sottoinsieme solo se stesso, mentre c'è almeno un sottoinsieme non banale finito di $T$ che contiene il vuoto, per cui si ha un assurdo; invece $\psf(T) \in F$ per un qualsiasi $A \in \psf(T)$.
        \item Se $X,Y \in F$ allora esistono $A,A' \in \psf(T)$ tali che $\{B \in \psf(T) | A \subseteq B\} \subseteq X$ e $\{B' \in \psf(T) | A' \subseteq B'\} \subseteq Y$; quindi, se uso $A \cup A' \in \psf(T)$, si ha che $\{C \in \psf(T) | A \cup A' \subseteq C\} \subseteq \{B | A \subseteq B\} \cap \{B' | A' \subseteq B'\} \subseteq X \cap Y$, per cui $X \cap Y \in F$.
        \item Se $X \in F$ e $X \subseteq Y \subseteq \psf(T)$, allora esiste $A \in \psf(T)$ tale che $\{B \in \psf(T) | A \subseteq B\} \subseteq X$, per cui $\{B \in \psf(T) | A \subseteq B\} \subseteq Y$, e quindi $Y \in F$.
    \end{itemize}
    Sia ora $U$ un ultrafiltro che estende $F$, supponiamo per assurdo che $\forall T' \in \psf(T)$ si abbia $T' \not \models \varphi$, per cui $\forall T' \in \psf(T)$ esiste $M_{T'}$ tale che $M_{T'} \models T'$ e $M_{T'} \not \models \varphi$, e consideriamo $M := \faktor{\prod_{T' \in \psf(T)} M_{T'}}{U}$.
    Per il corollario al teorema di Łoś, si ha che $M \not\models \varphi$.
    Se verifichiamo che $M \models T$ otteniamo un assurdo; ora $M \models T \iff \forall \psi \in T \; M \models \psi$, inoltre per il teorema di Łoś ciò equivale a $\{T' \in \psf(T) | M_{T'} \models \psi\} \in U$.\\
    Verifichiamo che si ha addirittura appartenenza al filtro, usando $A = \{\psi\} \in \psf(T)$ si ottiene $\{B \in \psf(T) | A = \{\psi\} \subseteq B\} \subseteq \{T' \in \psf(T) | M_{T'} \models \psi\}$ (il contenimento è ovvio perché se $B \in$ LHS, allora $\psi \in B$, per cui $M_B \models B$, ed in particolare $M_B \models \psi$), per cui $\{T' \in \psf(T) | M_{T'} \models \psi\} \in F \subseteq U$ e si conclude.
\end{proof}

Concludiamo infine questa sezione con la dimostrazione del teorema di Łoś di cui ricordiamo l'enunciato.

\begin{theorem}[Teorema di Łoś]
    \[ \faktor{\prod_{i \in I} M_i}{U} \models \varphi([\mathbf a_1],\ldots,[\mathbf a_k]) \iff \{i \in I | M_i \models \varphi(a_{1i},\ldots,a_{ki})\} \in U \]
\end{theorem}

\begin{proof}
    Siccome, a meno di equivalenza logica, ogni formula può essere scritta usando solamente \purple{$\exists,\neg,\land$}, possiamo supporre che $\varphi$ non contenga il quantificatore \purple{$\forall$} né altri connettivi salvo \purple{$\neg$} e \purple{$\land$}. Procediamo dunque 
    per induzione strutturale sulle $L$-formule.\\
    Se $\varphi(\purple{x_1},\ldots,\purple{x_k}) = \purple{\neg} \,\psi(\purple{x_1},\ldots,\purple{x_k})$, allora:
        \begin{align*}
            \faktor{\prod_{i \in I} M_i}{U} \models \neg\, \psi([\mathbf a_1],\ldots,[\mathbf a_k]) &\iff \neg \left(\faktor{\prod_{i \in I} M_i}{U} \models \psi([\mathbf a_1],\ldots,[\mathbf a_k])\right) && \text{(Tarski)} \\
            & \iff \{i \in I | M_i \models \psi(a_{1i},\ldots,a_{ki})\} \not\in U && \text{(hp. ind.)} \\
            & \iff \{i \in I | \neg (M_i \models \psi(a_{1i},\ldots,a_{ki}))\} \in U && \text{(def. ultraf.)} \\
            & \iff \{i \in I | M_i \models \neg\,\psi(a_{1i},\ldots,a_{ki})\} \in U && \text{(Tarski)}
        \end{align*}
    Se $\varphi(\purple{x_1},\ldots,\purple{x_k}) = \psi_1(\purple{x_1},\ldots,\purple{x_k}) \, \purple{\land} \, \psi_2(\purple{x_1},\ldots,\purple{x_k})$, allora similmente:
        \begin{align*}
            &\faktor{\prod_{i \in I} M_i}{U} \models (\psi_1([\mathbf a_1],\ldots,[\mathbf a_k]) \land \psi_2([\mathbf a_1],\ldots,[\mathbf a_k])) \\
            \iff& \faktor{\prod_{i \in I} M_i}{U} \models \psi_1([\mathbf a_1],\ldots,[\mathbf a_k]) \land \faktor{\prod_{i \in I} M_i}{U} \models \psi_2([\mathbf a_1],\ldots,[\mathbf a_k]) && \text{(Tarski)} \\
            \iff& \{i \in I | M_i \models \psi_1(a_{1i},\ldots,a_{ki})\} \in U \land \{i \in I | M_i \models \psi_2(a_{1i},\ldots,a_{ki})\} \in U && \text{(hp. ind.)} \\
            \iff& \{i \in I | M_i \models \psi_1(a_{1i},\ldots,a_{ki})\} \cap \{i \in I | M_i \models \psi_2(a_{1i},\ldots,a_{ki})\} \in U && (\star)\\
            \iff& \{i \in I | M_i \models \psi_1(a_{1i},\ldots,a_{ki}) \land M_i \models \psi_2(a_{1i},\ldots,a_{ki})\} \in U \\
            \iff& \{i \in I | M_i \models (\psi_1(a_{1i},\ldots,a_{ki}) \land \psi_2(a_{1i},\ldots,a_{ki}))\} \in U && \text{(Tarski)}
        \end{align*}
    dove in $(\star)$ l'implicazione dal basso verso l'alto è la proprietà 2. della definizione di filtro (chiusura per sovrainsieme), mentre l'implicazione dall'alto verso il basso è la proprietà 3. della definizione di filtro (chiusura per intersezione finita)\footnote{Notare come abbiamo appena dimostrato che dato $F$ filtro, allora $A \cap B \in F \iff A,B \in F$.}.\\
    Se $\varphi(\purple{x_1},\ldots,\purple{x_k}) = \exists \purple{y} \; \psi(\purple{x_1},\ldots,\purple{x_k},\purple{y})$, allora abbiamo ancora che:
        \begin{align*}
            &\faktor{\prod_{i \in I} M_i}{U} \models \exists y \; \psi([\mathbf a_1],\ldots,[\mathbf a_k],y) \\
            \iff& \exists [\mathbf b] \in \faktor{\prod_{i \in I} M_i}{U} \quad \faktor{\prod_{i \in I} M_i}{U} \models \psi([\mathbf a_1],\ldots,[\mathbf a_k],[\mathbf b]) && \text{(Tarski)}\\
            \iff& \exists [\mathbf b] \in \faktor{\prod_{i \in I} M_i}{U} \; \{i \in I | M_i \models \psi(a_{1i},\ldots,a_{ki},b_i)\} \in U && \text{(hp. ind.)}\\
            \iff& \{i \in I | \exists c_i \in M_i \;\text{t.c.}\; M_i \models \psi(a_{1i},\ldots,a_{ki},c_i)\} \in U && (\star\star)\\
            \iff& \{i \in I | M_i \models \exists  \purple{y} \; \psi(a_{1i},\ldots,a_{ki},\purple{y})\} \in U && \text{(Tarski)}
        \end{align*}
        dove in $(\star\star)$ l'implicazione dall'alto verso il basso è sempre la proprietà 2. della definizione di filtro (chiusura per sovrainsieme), infatti se $i$ è un indice per cui $M_i \models \psi(a_{1i},\ldots,a_{ki},b_i)$, allora $i$ è un indice per cui $M_i \models \exists y \; \psi(a_{1i},\ldots,a_{ki},y)$, ovvero $\exists c_i \in M_i \;\text{t.c.}\; M_i \models \psi(a_{1i},\ldots,a_{ki},c_i)$.
        L'implicazione dal basso verso l'alto è $\mathsf{AC}$ in quanto posso costruire $\mathbf{b}$ scegliendo per ogni $i$ nell'insieme un $c_i$ tale che $M_i \models \psi(a_{1i},\ldots,a_{ki},c_i)$, che esiste per ipotesi, e mettendo nelle posizioni degli indici che non appartengono all'insieme un elemento a caso.\\
        Per completezza vediamo anche i casi in cui $\varphi$ è una $L$-formula atomica.\\
        Se $\varphi(\purple{x_1},\ldots,\purple{x_k}) = \top, \bot$, allora entrambe le implicazioni sono banali, infatti $\{i \in I | M_i \models \top\} = I \in U$, e per definizione di ultrafiltro $\{i \in I | M_i \models \bot\} = \varnothing \notin U$, per cui ho un $\iff$ o con entrambe le cose sempre vere o sempre false.\\
        Se $\varphi(\purple{x_1},\ldots,\purple{x_k}) = r(t_1,\ldots,t_m)(x_1,\ldots,x_k)$, con $r$ simbolo di relazione di arietà $m$, allora:
        \begin{align*}
            &\faktor{\prod_{i \in I} M_i}{U} \models r(t_1([\mathbf a_1],\ldots,[\mathbf a_k]),\ldots,t_m([\mathbf a_1],\ldots,[\mathbf a_k])) \\
            \iff& (t_1([\mathbf a_1],\ldots,[\mathbf a_k]),\ldots,t_m([\mathbf a_1],\ldots,[\mathbf a_k])) \in \faktor{r}{U} && \text{(Tarski)}\\
            \iff& \{i \in I | (t_1(a_{1i},\ldots,a_{ki}),\ldots,t_m(a_{1i},\ldots,a_{ki})) \in r_{M_i}\} \in U && (\spadesuit) \\
            \iff& \{i \in I | M_i \models r(t_1,\ldots,t_m)(a_{1i},\ldots,a_{ki})\} \in U && \text{(Tarski)}
        \end{align*}
        dove in $(\spadesuit)$ stiamo usando che il simbolo di relazione $r$ è interpretato come l'insieme definito per separazione dall'appartenenza alla riga successiva.\\
        Se $\varphi(\purple{x_1},\ldots,\purple{x_k}) = (t_1(\purple{x_1},\ldots,\purple{x_k}) = t_2(\purple{x_1},\ldots,\purple{x_k}))$, con $t_1,t_2$ $L$-termini, allora:
        \begin{align*}
            &\faktor{\prod_{i \in I} M_i}{U} \models t_1([\mathbf a_1],\ldots,[\mathbf a_k]) = t_2([\mathbf a_1],\ldots,[\mathbf a_k]) \\
            \iff& [t_1([\mathbf a_1],\ldots,[\mathbf a_k])] = [t_2([\mathbf a_1],\ldots,[\mathbf a_k])] && (\spadesuit\spadesuit)\\
            \iff& \{i \in I | t_1(a_{1i},\ldots,a_{ki}) = t_2(a_{1i},\ldots,a_{ki})\} \in U && \text{(def. ultraprodotto)}\\
            \iff& \{i \in I | M_i \models (t_1 = t_2)(a_{1i},\ldots,a_{ki})\} \in U && \text{(Tarski)}
        \end{align*}
        dove in $(\spadesuit\spadesuit)$ stiamo usando la semantica di Tarski per dire che i termini vengono interpretati con le stesse classi di equivalenza di successioni nel modello.
\end{proof}

\subsection{Applicazioni del teorema di compattezza}
In questa sezione mostriamo alcuni esempi ed applicazioni del teorema di compattezza. Le tecniche che useremo costituiscono gli elementi della \vocab{teoria dei modelli}, che
studia le proprietà e della relazione di conseguenza logica. I risultati principali che dimostreremo sono: i teoremi di Löwenheim-Skolem - ce ne sono due, uno per salire e uno per scendere in cardinalità,
però, rozzamente, possiamo scrivere come segue.

\begin{theorem}[Löwenheim-Skolem - alla buona]
    O i modelli di una $L$-teoria $T$ hanno tutti cardinalità $\leq n$ per qualche $n \in \NN$. Oppure, per ogni cardinalità $\kappa \geq |L| + \aleph_0$, la teoria $T$ ha un modello di cardinalità $\kappa$. 
\end{theorem}

Da questo risultato segue un criterio che, per esempio, ci permetterà di dare una dimostrazione rapida del fatto che $T_{\text{oldse}}$ è completa, oppure di dimostrare che la 
teoria dei campi algebricamente chiusi di caratteristica 0 è completa. Cominciamo innanzitutto con qualche esempio.

\begin{proposition}[Finitamente coerente $\implies$ coerente]
    Se ogni sottoteoria finita di una teoria $T$  è coerente - ossia se $T$ è \vocab{finitamente coerente} - allora $T$ è coerente.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Per la caratterizzazione vista $T$ è coerente se e solo se $T\not\models \bot$, pertanto, se per assurdo $T \models \bot$, per la compattezza semantica esisterebbe un sottoinsieme finito $T' \subseteq T$ tale che $T' \models \bot$, ma
    per ipotesi $T'$ è coerente, per cui si ha un assurdo. Segue quindi che $T\not\models \bot$, che equivale a dire che $T$ è coerente.
\end{proof}

\begin{example}[Modelli non standard di $\Th(\NN;0,1,+,\cdot,s)$]
    Abbiamo già visto che ci sono modelli non standard di $\Th(\NN;\purple{0},\purple{1},\purple{+},\purple{\cdot},\purple{s})$. Dimostriamo questo fatto per compattezza semantica.
\end{example}

\begin{proof}
    Sia $L_{\text{c}} = \{\purple{0}, \purple{1}, \purple{+}, \purple{\cdot}, \purple{s}, \purple{c}\} = L_{\text{ar}} \cup \{\purple{c}\}$, il linguaggio dell'aritmetica \vocab{espanso}
    con un nuovo simbolo di costante $\purple{c}$. Consideriamo la $L_{\text{c}}$-teoria:
    \[ T = \underbrace{\Th(\NN;0,1,+,\cdot,s)}_{L_\text{ar}} \,\cup\, \underbrace{\{\purple{\exists x \; c = s(x)}, \purple{\exists x \; c = s(s(x))}, \ldots\}}_{\text{nuovi assiomi}}
    \]
    Questa teoria è finitamente coerente perché, data $T' \subseteq T$ finita, $T'$ non può che contenere un numero finito di nuovi assiomi, quindi $\NN$, interpretando $\purple{c}$ come un numero abbastanza grande, è un modello di $T'$. Per la proposizione precedente, $T$ è coerente, quindi ha un modello $M$.\\
    Ora $M$ è una $L_{\text{c}}$-struttura e $M \models \Th(\NN;0,1,+,\cdot,s)$. Consideriamo il \vocab{ridotto} $M|_{L_{\text{ar}}}$ di $M$ a $L_{\text{ar}}$ - ossia, se $M = (D;i)$, la $L_{\text{ar}}$-struttura $M|_{L_{\text{ar}}} = (D;i|_{L_{\text{ar}}})$. È chiaro che $M|_{L_{\text{ar}}} \models \Th(\NN;L_{\text{ar}})$,
    inoltre $M|_{L_{\text{ar}}}$ non è isomorfa a $\NN$ perché l'elemento $c_M$, che appartiene al suo dominio, ha una catena infinita di predecessori, per cui un eventuale isomorfismo di $L_{\text{ar}}$-struttura con $\NN$ genererebbe un'infinita catena di predecessori in $\NN \; \lightning$.
\end{proof}

\begin{exercise}[Modelli non standard di $\Th(\RR;0,1,+,\cdot,<)$]
    Allo stesso modo si può dimostrare anche che esistono modelli non standard di $\Th(\RR; 0,1,+,\cdot,<)$.\footnote{\underline{Hint}: Basta aggiungere una costante $\textcolor{purple}{c}$ e gli assiomi $\{\textcolor{purple}{1 < c}, \textcolor{purple}{1 + 1 < c}, \textcolor{purple}{1 + 1 + 1 < c}, \ldots\}$, che renderanno di fatto $c$ un \vocab{infinito},
    quindi i modelli questa teoria non soddisfano la proprietà Archimedea.}
\end{exercise}

\begin{soln}
    Sia $L_{\text{c}} = \underbrace{\{\purple{0}, \purple{1}, \purple{+}, \purple{\cdot}, \purple{<}\}}_{L_\text{co}} \cup \{\purple{c}\}$, il linguaggio dei campi ordinati espanso con una nuova costante $\purple{c}$. Consideriamo la $L_{\text{c}}$-teoria:
    \[ T = \underbrace{\Th(\RR;0,1,+,\cdot,<)}_{L_\text{co}} \,\cup\, \underbrace{\{\purple{1 < c}, \purple{1 + 1 < c}, \purple{1 + 1 + 1 < c}, \ldots\}}_{\text{nuovi assiomi}}
    \]
    Questa teoria è finitamente coerente perché, data $T' \subseteq T$ finita, si ha $\RR \models T'$, interpretando $\purple{c}$ come un numero abbastanza grande, è un modello di $T'$; per la proposizione precedente $T$ è coerente, quindi ha un modello $M$.\\
    Ora $M$ è una $L_{\text{c}}$-struttura e $M \models \Th(\RR;0,1,+,\cdot,<)$. Consideriamo il ridotto $M|_{L_{\text{co}}}$ di $M$ a $L_{\text{co}}$ - ossia, se $M = (D;i)$, la $L_{\text{co}}$-struttura $M|_{L_{\text{co}}} = (D;i|_{L_{\text{co}}})$. È chiaro che $M|_{L_{\text{co}}} \models \Th(\RR;L_{\text{co}})$,
    inoltre $M|_{L_{\text{co}}}$ non è isomorfa a $\RR$ perché l'elemento $c_{M|_{L_{\text{co}}}}$, che appartiene al suo dominio, sarebbe maggiore di ogni numero reale, per cui un eventuale isomorfismo di $L_{\text{co}}$-struttura con $\RR$ genererebbe un numero reale più grande di ogni altro, il che violerebbe la proprietà Archimedea $\lightning$.
    Segue che $M|_{L_{\text{co}}}$ è un modello di $\Th(\RR;0,1,+,\cdot,<)$ che non rispetta la proprietà Archimedea.
\end{soln}

\begin{definition}[Assiomatizzabilità e finita assiomatizzabilità]
    Diciamo che una classe $C$ di $L$-strutture è \vocab{assiomatizzabile} (al primo ordine) se c'è una $L$-teoria $T$ (espressa al primo ordine) tale che
    una $L$-struttura appartiene a $C$ se e solo se è un modello di $T$. Se c'è una $T$ finita siffatta, allora $C$ è \vocab{finitamente assiomatizzabile}.
\end{definition}

\begin{example}[Assiomatizzabilità della classe dei buoni ordini]
    La classe dei buoni ordini, nel linguaggio $L = \{\purple{<}\}$ non è assiomatizzabile (al primo ordine\footnote{Lo è naturalmente al secondo ordine, con la definizione classica di buon ordinamento.}\footnote{Notare inoltre come essendo la definizione di buon ordinamento al secondo ordine, essa non è inclusa in $\Th(\NN;0,1,+,\cdot,s)$,
    per cui l'esempio precedente non è in contraddizione con questo.}).
\end{example}

\begin{proof}
    Supponiamo, per assurdo, che $M \models T$ se e solo se $M$ è un buon ordine. Allora:
    \[ T' = T \cup \{\purple{c_2 < c_1}, \purple{c_3 < c_2}, \purple{c_4 < c_3}, \ldots\}
    \]
    è una teoria coerente nel linguaggio espanso:
    \[ L' = L \cup \{\purple{c_1}, \purple{c_2}, \purple{c_3}, \ldots\}
    \]
    infatti, data $T'' \subseteq T'$ finita, avremo (WLOG):
    \[ T'' \subseteq T \cup \{\purple{c_2 < c_1}, \ldots, \purple{c_n < c_{n-1}}\}
    \]
    con $n \in \NN$, per cui $\NN$ con $\purple{c_i} = n - i$ è un modello di $T''$, quindi per la proposizione precedente $T'$ è coerente.
    Tuttavia, detto $M$ un modello di $T'$, dovremmo avere che $M|_{L}\models T$, ma questo contraddice il fatto che le interpretazioni delle costanti $\purple{c_1}, \purple{c_2}, \ldots$ in $M$
    formano una catena discendente infinita.
\end{proof}

\begin{exercise}[Classi di strutture non assiomatizzabili]
    Le seguenti classi di strutture NON sono assiomatizzabili:
    \begin{enumerate}
        \item insiemi finiti nel linguaggio $\varnothing$;
        \item grafi connessi - con il linguaggio $L = \{\purple{e(\cdot,\cdot)}\}$ (simbolo di relazione binaria) \textcolor{MidnightBlue}{- per ogni coppia di vertici è collegata esiste un cammino che li connette};
        \item campi di caratteristica finita;
        \item gruppi abeliani non divisibili \textcolor{MidnightBlue}{- per ogni $x$ esiste $n \in \NN$ tale che $\forall y \; x \ne \underbrace{y+\ldots + y}_{n\text{ volte}}$};
        \item $\purple{{}^*}$gruppi liberi \textcolor{MidnightBlue}{- esistono un insieme di generatori liberi, ossia senza relazioni non banali tra di loro};
        \item $\purple{{}^*}$gruppi semplici \textcolor{MidnightBlue}{- ossia senza sottogruppi normali non banali}.
    \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{soln}
    Vediamo i vari casi separatamente.
    \begin{enumerate}
        \item Supponiamo, per assurdo, che esista una teoria $T$ che assiomatizza la classe degli insiemi finiti nel linguaggio vuoto $L_\varnothing = \varnothing$. Allora:
        \[ T' = T \cup \{\mathsf{AtLeast}_2, \mathsf{AtLeast}_3, \ldots\} 
        \]
        dove $\mathsf{AtLeast}_n := \exists x_1 \ldots \exists x_n \bigwedge_{1 \leq i < j \leq n} \neg (x_i = x_j)$ è la formula che dice che ci sono almeno $n$ elementi distinti; quella ottenuta è una $L$-teoria nel linguaggio espanso $L := L_\varnothing \cup \{\purple{c_1}, \purple{c_2}, \ldots\}$\footnote{Tecnicamente in questo caso non è davvero necessario espandere il linguaggio, lo diventa quando non possiamo scrivere 
        una formula del linguaggio che testimonia l'esistenza di infiniti elementi.}. Osserviamo che $T'$ è finitamente coerente perché data una qualsiasi sottoteoria finita 
        questa conterrà un numero finito di nuovi assiomi, per cui un sottoinsieme sufficientemente grande di $\NN$ è un modello di tale sottoteoria. Per la proposizione precedente, $T'$ è coerente, quindi ha un modello $M$. 
        A questo punto consideriamo la struttura ridotta $M|_{L_\varnothing}$, che è ovviamente \textbf{ancora un modello di $T$}, ma non è finita perché le interpretazioni delle costanti $\purple{c_1}, \purple{c_2}, \ldots$ in $M$, che sono
        infinite e distinte, appartengono al dominio di $M|_{L_\varnothing}$, per cui si ha un assurdo.
        \item[1$'$.] Osserviamo che il punto precedente si può anche risolvere facendo ricorso agli ultrafiltri, infatti, se per assurdo esistesse una teoria $T$ che assiomatizza la classe degli insiemi finiti, allora, preso un ultrafiltro $U$ non principale su $\mathcal{P}(\NN)$, per il corollario al teorema di Łoś si avrebbe che:
        \[ \faktor{\prod_{n \in \NN} \{0,1,\ldots,n\}}{U} \models T
        \]
        ma questo è assurdo perché $\left| \faktor{\prod_{n \in \NN} \{0,1,\ldots,n\}}{U} \right| = 2^{\aleph_0}$, infatti è chiaro che $\left| \faktor{\prod_{n \in \NN} \{0,1,\ldots,n\}}{U} \right| \leq \left| \prod_{n \in \NN} \{0,1,\ldots,n\} \right| = 2^{\aleph_0}$; inoltre la mappa:
        \[ f : [0,1] \to \faktor{\prod_{n \in \NN} \{0,1,\ldots,n\}}{U} : x \mapsto [(\floor{x \cdot n})_{n \in \NN}] \]
        è iniettiva per la stessa ragione per cui lo era nella dimostrazione della caratterizzazione di $\CC$ come ultraprodotto.
        \item Supponiamo, per assurdo, che esista una teoria $T$ che assiomatizza la classe dei grafi connessi nel linguaggio $L = \{\textcolor{purple}{e(\cdot,\cdot)}\}$, e consideriamo la teoria:
        \[ T' = T \cup \{\neg\,\mathsf{Path}_1(a,b),\neg\,\mathsf{Path}_2(a,b),\ldots\}
        \]
        dove:
        \begin{align*}
                \mathsf{Path}_1(a,b) &:= e(a,b) \\
                \mathsf{Path}_n(a,b) &:= \exists x_1\ldots\exists x_{n-1}\;\bigl(e(a,x_1) \land e(x_1,x_2) \land \ldots \land e(x_{n-1},b)\bigr)\; n\geq 2
        \end{align*}
        Quella ottenuta è una $L' := L \cup \{\textcolor{purple}{a}, \textcolor{purple}{b}\}$-teoria.
        Mostriamo che è finitamente coerente. Sia $T'' \subseteq T'$ finita. Se $T''$ non contiene formule del tipo $\neg\,\mathsf{Path}_k(a,b)$, allora basta un qualsiasi grafo connesso. Altrimenti, sia $m$ il massimo indice che compare in tali formule e poniamo $n:=m+1$.
        In questo caso $T''$ è soddisfatta da un grafo connesso del tipo:
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
                \node[circle, fill, inner sep=1.5pt, label=below:$a$] (a) at (0,0) {};
                \node[circle, fill, inner sep=1.5pt, label=below:$c_1$] (c1) at (1.4,0) {};
                \node[circle, fill, inner sep=1.5pt, label=below:$c_2$] (c2) at (2.8,0) {};
                \node (dots) at (4.2,0) {$\cdots$};
                \node[circle, fill, inner sep=1.5pt, label=below:$c_{n-2}$] (cnm2) at (5.6,0) {};
                \node[circle, fill, inner sep=1.5pt, label=below:$c_{n-1}$] (cnm1) at (7.0,0) {};
                \node[circle, fill, inner sep=1.5pt, label=below:$b$] (b) at (8.4,0) {};
                \draw (a) -- (c1);
                \draw (c1) -- (c2);
                \draw (c2) -- (dots);
                \draw (dots) -- (cnm2);
                \draw (cnm2) -- (cnm1);
                \draw (cnm1) -- (b);
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
        interpretando $a,b$ come gli estremi della catena. Questo grafo è connesso, quindi soddisfa $T$; inoltre la distanza tra $a$ e $b$ è $\purple{n=m+1}$, dunque per ogni $k\leq m$ non vale $\mathsf{Path}_k(a,b)$, e quindi soddisfa tutte le formule di $T''$.
        Per la proposizione precedente, $T'$ è coerente, quindi ha un modello $M \models T'$. Consideriamo il modello ridotto $M|_{L}$: vale $M|_{L} \models T$, dunque $M|_{L}$ è connesso.
        D'altra parte, in $M$ valgono tutte le formule $\neg\,\mathsf{Path}_n(a,b)$, quindi tra $a_M$ e $b_M$ non esiste alcun cammino finito. Contraddizione, perché in un grafo connesso ogni coppia di vertici è collegata da un cammino finito $\lightning$.
        \item Supponiamo per assurdo che esista una teoria $T$ che assiomatizza la classe dei campi di caratteristica finita nel linguaggio dei campi $L = \{\textcolor{purple}{0}, \textcolor{purple}{1}, \textcolor{purple}{+}, \textcolor{purple}{\cdot}\}$, per quanto visto:
        \[ \CC = \faktor{\prod_{p \text{ primo}} \overline{\mathbb{F}_p}}{U}
        \]
        con $U$ ultrafiltro non principale. Ora se $F$ è un campo di caratteristica finita se e solo se $F \models T$, per il teorema di Łoś si ha che $\CC \models T$, ma questo è assurdo perché $\CC$ ha caratteristica 0.
        \item Supponiamo per assurdo che esista una teoria $T$ che assiomatizza la classe dei gruppi abeliani non divisibili nel linguaggio dei gruppi $L_\text{gr}$, allora un gruppo $G$ è abeliano e non divisibile se e solo se $G \models T$.
        Poiché $\ol{F_p}$ è un gruppo abeliano non divisibile, prendendo $x$ qualsiasi diverso da 0 e $n = p$, segue che:
        \[ \faktor{\prod_{p \text{ primo}} \overline{\mathbb{F}_p}}{U} \models T
        \]
        ma questo è assurdo perché l'ultraprodotto è $\CC$, che è un gruppo abeliano divisibile.
        \item Supponiamo per assurdo che esista una teoria $T$ che assiomatizza la classe dei gruppi liberi nel linguaggio dei gruppi $L_\text{gr} = \{\textcolor{purple}{\cdot}, \textcolor{purple}{^{-1}}, \textcolor{purple}{e}\}$.
        Allora, preso $U$ ultrafiltro non principale su $\mathcal{P}(\NN)$, possiamo considerare l'ultraprodotto:
        \[ G = \faktor{\prod_{n \in \NN} \ZZ}{U}
        \]
        che è un gruppo abeliano e libero in quanto $\ZZ \models T$ per ipotesi (dunque $G \models T$ per il teorema di Łoś). Pertanto l'unica possibilità è che $G \cong \ZZ$, ma questo è assurdo perché $G$ ha cardinalità $2^{\aleph_0}$.\\
        Verifichiamo quest'ultima cosa, naturalmente, $\left | \faktor{\prod_{n \in \NN} \ZZ}{U} \right | \leq \left | \prod_{n \in \NN} \ZZ \right | = 2^{\aleph_0}$; per la disuguaglianza opposta, consideriamo la funzione:
        \[ f : [0,1] \to \faktor{\prod_{n \in \NN} \ZZ}{U} : x \mapsto [(\floor{x \cdot i})_{i \in \NN}]
        \]
        Vediamo che $f$ è iniettiva, siano $x < y$ in $[0,1]$, allora vale che $\frac{1}{y-x} \leq i$ definitivamente, ma questa disuguaglianza equivale a dire che $\floor{x \cdot i} < \floor{y \cdot i}$, per cui:
        \[ \{i \in \NN | \floor{x \cdot i} \neq \floor{y \cdot i}\} \supseteq \left\{i \in \NN \middle| i \geq \frac{1}{y-x}\right\} \in U
        \]
        dove l'ultima appartenenza vale perché $U$ è un ultrafiltro non principale e quell'insieme è cofinito.
        \item Supponiamo per assurdo che esista una teoria $T$ che assiomatizza la classe dei gruppi semplici nel linguaggio dei gruppi $L_\text{gr} = \{\purple{\cdot}, \purple{^{-1}}, \purple{e}\}$.
        Per cui un gruppo $G$ è semplice se e solo se $G \models T$. Osserviamo che (per il teorema di Lagrange) $\FF_p$ è semplice per ogni $p$ primo. Consideriamo quindi l'ultraprodotto:
        \[ G := \faktor{\prod_{p \text{ primo}} \FF_p}{U}
        \]
        con $U$ ultrafiltro non principale; per il teorema di Łoś si avrebbe che $G \models T$, ovvero $G$ è semplice, ed al contempo è abeliano.
        Ora un gruppo abeliano semplice è necessariamente ciclico, preso un qualunque $g \ne 0$ deve valere $\langle g \rangle = G$, assumendo che $G$ sia infinito, allora $G \cong \ZZ$,
        ma questo è assurdo perché $2\ZZ \trianglelefteq \ZZ$ è un sottogruppo normale non banale. Per vedere che $G$ è infinito usiamo la mappa:
        \[ f : [0,1) \to G : x \mapsto [(\overline{\floor{x \cdot p}})_{p \text{ primo}}] \]
        dove escludiamo $1$ perché verrebbe $\ol p = \ol 0$ in ciascuna componente. Come per la mappa standard si osserva che se $x < y$ in $[0,1)$, allora $\frac{1}{y-x} \leq p$ definitivamente, e da questo
        segue che $\floor{x \cdot p} < \floor{y \cdot p}$, per cui:
        \[ \{p \text{ primo} | \overline{\floor{x \cdot p}} \neq \overline{\floor{y \cdot p}}\} \supseteq \left\{p \text{ primo} \middle| p \geq \frac{1}{y-x}\right\} \in U
        \]
        dove l'ultima appartenenza vale perché $U$ è un ultrafiltro non principale e quell'insieme è cofinito. In particolare abbiamo dimostrato che $|G| = 2^{\aleph_0}$,
        dunque $G$ non può essere nemmeno ciclico.
    \end{enumerate}
\end{soln}

\begin{example}[Assiomatizzabilità della classe degli insiemi infiniti]
    La classe degli insiemi infiniti nel linguaggio vuoto $L_\varnothing$, è assiomatizzabile ma non finitamente assiomatizzabile.
\end{example}

\begin{proof}
    Sia:
    \[ \mathsf{AtLeast}_n = \purple{\exists x_1 \; \exists x_2 \; \ldots \; \exists x_n \; \underbrace{\neg (x_1 = x_2) \land \neg (x_1 = x_3) \land \ldots}_{\textcolor{MidnightBlue}{= \displaystyle\bigwedge_{\substack{i < j \leq n \\ i \ne j}} \neg (x_i = x_j)}}}
    \]
    e sia $T = \{\mathsf{AtLeast}_2, \mathsf{AtLeast}_3, \ldots\}$, è chiaro che tale teoria assiomatizza la classe degli insiemi infiniti.
    Così abbiamo dimostrato che la teoria degli insiemi infiniti nel linguaggio vuoto è assiomatizzabile. \\
    Supponiamo ora che sia finitamente assiomatizzabile, ossia che esista $T'$ una assiomatizzazione finita. Si ha ovviamente che $T \models T'$, e, come conseguenza, del teorema di compattezza semantica, si ha che $\exists n \in \NN$ abbastanza grande tale che (WLOG) $T'' := \{\mathsf{AtLeast}_2, \ldots, \mathsf{AtLeast}_n\} \models T'$,
    per cui anche $T''$ assiomatizza la classe degli insiemi infiniti nel linguaggio vuoto.\\
    Ora osserviamo che anche $T''$ caratterizza la classe degli insiemi infiniti, infatti: se $M$ è un insieme infinito, allora, banalmente, $M \models T''$; viceversa, se $M \models T''$, allora $M \models T'$, per cui $M$ è infinito. Siamo dunque arrivati ad un assurdo perché $\{1,\ldots,n\} \models T''$.
\end{proof}

\begin{exercise}[Classi di strutture assiomatizzabili ma non finitamente assiomatizzabili]
    Le seguenti classi di strutture sono assiomatizzabili ma non finitamente assiomatizzabili:
    \begin{enumerate}
        \item gruppi/anelli/campi infiniti;
        \item campi di caratteristica 0;
        \item campi algebricamente chiusi;
        \item gruppi abeliani divisibili \textcolor{MidnightBlue}{$\forall n \in \NN \;\forall x \in G \;\exists y \in G \; x = \underbrace{y + \ldots + y}_{\text{$n$ volte}}$};\footnote{Mamino lo ha piazzato nella sezione sbagliata, ma il suo posto è qui.}
        \item \purple{${}^*$}grafi 3-colorabili \textcolor{MidnightBlue}{- esiste una partizione dei vertici in tre sottoinsiemi, nessuno dei quali contiene due vertici adiacenti}.
    \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{soln}
    Vediamo i vari casi separatamente.
    \begin{enumerate}
        \item Nel linguaggio $L_{\text{gr}} = \{\purple{\cdot}, \purple{^{-1}}, \purple{e}\}$ dei gruppi, un'assiomatizzazione della classe dei gruppi infiniti è data da:
        \[ T := \{\text{assiomi dei gruppi}\} \cup \{\mathsf{AtLeast}_2, \mathsf{AtLeast}_3, \ldots\}
        \]
        dove $\mathsf{AtLeast}_n$ è come definita nell'esempio precedente. Chiaramente $G$ è un gruppo infinito se e solo se $G \models T$. Supponiamo ora per assurdo che esista $T'$ finita che assiomatizza la classe dei gruppi infiniti, allora ovviamente $T' \models T$,
        e per il teorema di compattezza semantica esiste $n \in \NN$ abbastanza grande tale che (WLOG\footnote{Se gli assiomi dei gruppi non ci fossero già tutti li aggiungo e non cambia nulla per la validità della dimostrazione.}) $T'' := \{\text{assiomi dei gruppi}\} \cup \{\mathsf{AtLeast}_2, \ldots, \mathsf{AtLeast}_n\} \models T'$. Osserviamo ora che anche $T''$ assiomatizza la classe dei gruppi infiniti, infatti:
        se $G$ è un gruppo infinito, allora banalmente $G \models T''$; viceversa, se $G \models T''$, allora $G \models T'$, per cui $G$ è infinito. Siamo dunque arrivati ad un assurdo perché $\ZZ/(n) \models T''$.\\
        Il ragionamento funziona uguale per gli anelli e per i campi, con l'unica osservazione che nel caso dei campi scelgo come $n$ un primo $p$ sufficiente grande per poi usare $\FF_p$ come controesempio. 
        \item Consideriamo la formula: $\underbrace{1 + 1 + \ldots + 1}_{p \text{ volte}} = 0 =: \mathsf{char}_p$, allora un'assiomatizzazione della classe dei campi di caratteristica 0 nel linguaggio dei campi è data da:
        \[ T := \{\text{assiomi dei campi}\} \cup \{\neg\, \mathsf{char}_{p_i} | p_i \text{ primo}, i \in \NN\}
        \]
        Chiaramente un campo $F$ ha caratteristica 0 se e solo se $F \models T$. Supponiamo ora per assurdo che esista $T'$ finita che assiomatizza la classe dei campi di caratteristica 0, allora chiaramente $T' \models T$,
        e per il teorema di compattezza semantica esiste un $n \in \NN$ sufficientemente grande tale che $T'' := \{\text{assiomi dei campi}\} \cup \{\neg\, \mathsf{char}_{p_1}, \ldots, \neg\, \mathsf{char}_{p_n}\} \models T'$.
        Osserviamo ora che anche $T''$ assiomatizza la classe dei campi di caratteristica 0, infatti: se $F$ è un campo di caratteristica 0, allora banalmente $F \models T''$; viceversa, se $F \models T''$, allora $F \models T'$, per cui $F$ ha caratteristica 0.
        Siamo dunque arrivati ad un assurdo perché $\FF_{p_{n+1}} \models T''$ ed ha caratteristica $p_{n+1}$.
        \item Nel linguaggio dei campi definiamo, $\forall n \geq 1$, la formula: $\forall y_0, \ldots, y_{n-1} \; \exists x \; x^n + y_{n-1} x^{n-1} + \ldots + y_0 = 0 =: \varphi_n$, che esprime il fatto che ogni polinomio di grado $n$ ha una radice.
        Possiamo quindi assiomatizzare la classe dei campi algebricamente chiusi con la teoria:
        \[ T := \{\text{assiomi dei campi}\} \cup \{\varphi_n | n \in \NN, n \geq 1\}
        \]
        È chiaro che un campo $F$ è algebricamente chiuso se e solo se $F \models T$. Supponiamo ora per assurdo che esista $T'$ finita che assiomatizza la classe dei campi algebricamente chiusi, allora come prima esiste $n \in \NN$ sufficientemente grande tale che:
        $T'' := \{\text{assiomi dei campi}\} \cup \{\varphi_1, \ldots, \varphi_n\}$ assiomatizza la classe dei campi algebricamente chiusi. Costruiamo un campo che sia ``algebricamente chiuso fino al grado $n$'' ma non algebricamente chiuso, per fare questo definiamo per ricorsione numerabile la successione di campi:
        \[ K_m := \begin{cases}
            K_0 := \FF_p \\
            K_{m+1} := K_m(\{\text{radici dei polinomi di grado $\leq n$ in $K_m[x]$}\})
        \end{cases} \]
        e consideriamo $K_\infty := \bigcup_{m \in \NN} K_m$. È chiaro che $K_\infty$ è un campo, in quanto unione di campi in catena crescente, inoltre se $p(x) \in K_\infty[x]$ di grado $\leq n$,
        esiste $m_0$ tale che $p(x) \in K_{m_0}[x]$, quindi le sue radici si trovano in $K_{m_0+1} \subseteq K_\infty$, per cui ho la chiusura algebrica per i polinomi di grado $\leq n$.
        Resta da dimostrare che c'è almeno un polinomio di grado $\geq n+1$ che non ha radici. Sia $f(x) \in \FF_p[x] \subseteq K_\infty[x]$ un polinomio irriducibile di grado $q$ con $q$ primo e $q > n$, vediamo che non ha radici in $K_\infty$.
        Supponiamo, per assurdo, che $f(x)$ abbia una radice $\alpha$ in $K_\infty$, allora esiste $m_0$ tale che $\alpha \in K_{m_0}$, per cui $\FF_p(\alpha)/\FF_p$ è una sottoestensione di $K_{m_0}/\FF_p$, ma $[\FF_p(\alpha) : \FF_p] = q$ e $[K_{m_0} : \FF_p] \mid n!$, da cui per il teorema delle torri si avrebbe che $q \mid n!^{m_0} \; \lightning$.
        \item Nel linguaggio dei gruppi possiamo fornire un'assiomatizzazione esplicita della classe dei gruppi abeliani divisibili come segue:
        \[ T := \{\text{assiomi dei gruppi + abelianità}\} \cup \{\psi_n | n \in \NN, n \geq 1\}
        \]
        dove $\psi_n$ è la $L_{\text{gr}}$-formula: $\forall x \; \exists y \; x = ny$, che esprime la divisibilità per $n$. È chiaro che un gruppo $G$ è abeliano divisibile se e solo se $G \models T$. Supponiamo ora per assurdo che esista $T'$ finita che assiomatizza la classe dei gruppi abeliani divisibili, come prima si ha $T \models T'$, e per compattezza semantica 
        si ha $T'' \subseteq T$ finita tale che $T'' \models T'$. Possiamo assumere, WLOG, che $T'' = T_{\text{grab}} \cup \{\psi_1, \ldots, \psi_n\}$, dove $T_{\text{grab}}$ è la teoria dei gruppi abeliani; come nei casi precedenti un gruppo $G$ è abeliano divisibile se e solo se $G \models T''$, ma questo è assurdo perché,
        considerando $S^{-1}\ZZ$, con $S = \{p_1^{e_1}\cdot\ldots\cdot p_{k_n}^{e_{k_n}} | e_i \in \NN, p_i \text{ primo}, p_i \leq n\}$, si ha che $S^{-1}\ZZ \models T''$ (perché ho sufficienti denominatori per dividere ogni intero con un naturale fino ad $n$),
        ma $S^{-1}\ZZ$ non è divisibile per $q$ con $q$ primo e $q > n$ - per cui non ho $1/q$ in $S^{-1}\ZZ$, quindi $S^{-1}\ZZ \not\models T$ $\lightning$.
        \item Nel linguaggio dei grafi $L = \{e(\cdot,\cdot)\}$, per il teorema di de Bruijn-Erdős [REF], un grafo è 3-colorabile se e solo se ogni suo sottografo finito lo è. Sia $F$ un insieme di rappresentanti, a meno di isomorfismo, di tutti i grafi finiti \emph{non} 3-colorabili, $F$ è definibile in $\mathsf{ZFC}$ come quoziente di un opportuno insieme definito per separazione.
        Per ogni $H \in F$ con vertici $v_1, \dots, v_n$, definiamo la formula $\phi_H$:
        \[ \phi_H := \forall x_1 \dots \forall x_n \, \neg \left( \bigwedge_{(v_i, v_j) \in e_H} e(x_i, x_j) \right) \]
        che esprime il fatto che $H$ non è un sottografo della struttura che la soddisfa, e che quindi non ci sono sottografi finiti non 3-colorabili - nella stessa classe di equivalenza di $H$.
        Possiamo quindi assiomatizzare la classe dei grafi 3-colorabili con la teoria:
        \[ T_{\text{3-col}} := T_{\text{grafi}} \cup \{ \phi_H \mid H \in F \} \]
        È chiaro che un modello $G$ è un grafo 3-colorabile se e solo se $G \models T_{\text{3-col}}$, infatti soddisfare tutte le $\phi_H$ equivale a non avere sottografi finiti non 3-colorabili, che è appunto la condizione per essere 3-colorabile, notiamo infinite che $|F|$ è infinita perché ci sono infiniti grafi finiti non 3-colorabili (ad esempio i grafi a ruota dispari [REF] $W_{2k+1}$).
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}[every node/.style={circle, draw, minimum size=4.55mm, inner sep=0pt}]
                \begin{scope}[shift={(-4.8,0)}]
                    \foreach \i/\ang/\col in {1/90/red,2/210/green,3/330/red}{
                        \node[fill=\col] (wThreeR\i) at (\ang:1.25) {};
                    }
                    \node[fill=blue] (wThreeC) at (0,0) {};
                    \draw (wThreeR1) -- (wThreeR2) -- (wThreeR3) -- (wThreeR1);
                    \foreach \i in {1,2,3}{
                        \draw (wThreeC) -- (wThreeR\i);
                    }
                    \node[draw=none] at (0,-2.05) {$W_3$};
                \end{scope}

                \begin{scope}[shift={(0,0)}]
                    \foreach \i/\col in {1/red,2/green,3/red,4/green,5/red}{
                        \node[fill=\col] (wFiveR\i) at ({90 - 72*(\i-1)}:1.25) {};
                    }
                    \node[fill=blue] (wFiveC) at (0,0) {};
                    \foreach \i/\j in {1/2,2/3,3/4,4/5,5/1}{
                        \draw (wFiveR\i) -- (wFiveR\j);
                    }
                    \foreach \i in {1,2,3,4,5}{
                        \draw (wFiveC) -- (wFiveR\i);
                    }
                    \node[draw=none] at (0,-2.05) {$W_5$};
                \end{scope}

                \begin{scope}[shift={(4.8,0)}]
                    \foreach \i/\col in {1/red,2/green,3/red,4/green,5/red,6/green,7/red}{
                        \node[fill=\col] (wSevenR\i) at ({90 - 360/7*(\i-1)}:1.25) {};
                    }
                    \node[fill=blue] (wSevenC) at (0,0) {};
                    \foreach \i/\j in {1/2,2/3,3/4,4/5,5/6,6/7,7/1}{
                        \draw (wSevenR\i) -- (wSevenR\j);
                    }
                    \foreach \i in {1,2,3,4,5,6,7}{
                        \draw (wSevenC) -- (wSevenR\i);
                    }
                    \node[draw=none] at (0,-2.05) {$W_7$};
                \end{scope}
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
        Supponiamo ora per assurdo che esista $T'$ finita che assiomatizza la classe dei grafi 3-colorabili, allora $T_{\text{3-col}} \models T'$, e per il teorema di compattezza esiste $T'' \subseteq T_{\text{3-col}}$ finita tale che $T'' \models T'$, e ovviamente anche $T' \models T_{\text{3-col}}$, per cui $T'' \models T'$.
        Possiamo assumere (WLOG) che $T'' = T_{\text{grafi}} \cup \{\phi_{H_1}, \ldots, \phi_{H_m}\}$, ovvero che escluda solo la presenza di $m$ grafi finiti non 3-colorabili, $H_1, \ldots, H_m$.\\
        Sia $N$ il massimo numero di vertici tra tutti i grafi proibiti $H_1, \ldots, H_m$. Scegliamo $k$ tale che $2k+2 > N$, e consideriamo il grafo a ruota dispari $W_{2k+1}$, essa è un modello di $T''$, in quanto:
        \begin{itemize}
            \item $W_{2k+1}$ è un grafo, dunque soddisfa $T_{\text{grafi}}$;
            \item $W_{2k+1}$ non contiene alcun $H_i$ come sottografo, perché ogni $H_i$ ha al massimo $N$ vertici, mentre $W_{2k+1}$ ha $2k+2 > N$ vertici, dunque se $W_{2k+1}$ contenesse un $H_i$, questo dovrebbe essere un \emph{sottografo proprio},
            ma ogni sottografo proprio di $W_{2k+1}$ è 3-colorabile, infatti togliendo un vertice di un grafo a ruota dispari si ottiene sempre un ciclo chiuso che è 3-colorabile, per cui anche i sottografi devono esserlo mentre $H_i$ per definizione non lo è, dunque $W_{2k+1}$ non può contenere alcun $H_i$.
        \end{itemize}
        Quindi $W_{2k+1} \models T''$, per cui $W_{2k+1} \models T_{\text{3-col}}$, ma $W_{2k+1}$ non è 3-colorabile, dunque assurdo.
    \end{enumerate}
\end{soln}

Vediamo ora due esempi di applicazione al di fuori della logica matematica.

\begin{definition}[Partizione litigiosa]
    Diciamo che una partizione $V = A \sqcup B$ dei vertici di un grafo $G = (V,E)$ è \vocab{litigiosa} (o \vocab{unfriendly partition}) se, per ogni vertice $v \in V$,
    il numero di adiacenti a $v$ che appartiene alla medesima parte di $v$ è $\leq$ del numero di adiacenti a $v$ che appartiene all'altra parte.
\end{definition}

\begin{proposition}[Ogni grafo localmente finito ammette una partizione litigiosa]
    Sia $G$ un grafo \vocab{localmente finito} - ossia ogni vertice di $G$ ha un numero finito di vertici adiacenti - allora $G$ ammette una partizione litigiosa.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Sia $L = \{\purple{e(\cdot,\cdot)}\}$ il linguaggio dei grafi, e sia $T$ la $L$-teoria costituita dagli assiomi dei grafi più l'insieme di $L$-formule:
    \[ \{\exists x \; (\purple{P(x)} \land \bigwedge_{i=1}^n \neg \, \purple{P(c_i)}) \;|\; n \in \NN, c_1, \ldots, c_n \text{ costanti di } L\} \cup
    \]
    \[ \{\exists x \; (\neg \, \purple{P(x)} \land \bigwedge_{i=1}^n \purple{P(c_i)}) \;|\; n \in \NN, c_1, \ldots, c_n \text{ costanti di } L\}
    \]
    dove $\purple{P(\cdot)}$ è un nuovo simbolo di predicato unario. Mostriamo che $T$ è coerente. Data infatti una sottoteoria finita $T' \subseteq T$, questa conterrà un numero finito di formule del primo tipo e un numero finito di formule del secondo tipo,
    diciamo rispettivamente $m$ e $n$. Sia quindi $V' \subseteq V$ l'insieme dei vertici che interpretano le costanti presenti in $T'$, e sia $W$ l'insieme dei vertici adiacenti a qualche vertice in $V'$ - che è finito per ipotesi di localmente finito.
    Consideriamo ora la partizione $V = A \sqcup B$ definita come segue:
    \[ A = V' \cup (W \cap V_{\text{dispari}}) \cup (V \setminus (V' \cup W)) ,\quad B = W \cap V_{\text{pari}}
    \]
    dove $V_{\text{pari}}$ e $V_{\text{dispari}}$ sono rispettivamente i vertici a distanza pari e dispari da un vertice fissato di $V'$.
    È chiaro che questa partizione soddisfa tutte le formule in $T'$, per cui $T'$ è coerente. Per la proposizione precedente, $T$ è coerente, quindi ha un modello $M$.\\
    Ora $M$ è una $L$-struttura e $M \models T$. Consideriamo la partizione $V = A \sqcup B$ definita come:
    \[ A = \{v \in V | M \models P(v)\}, \quad B = \{v \in V | M \models \neg \, P(v)\}
    \]
    Questa partizione è chiaramente litigiosa, perché se così non fosse esisterebbe un vertice $v \in V$ che viola uno degli assiomi di $T$, il che è assurdo.
\end{proof}

La seconda applicazione ci dà il pretesto per introdurre le seguenti definizioni, che, in realtà, sono nozioni di base della teoria dei modelli.

\begin{definition}[Linguaggio espanso]
    Sia $M = (D;\ldots)$ una $L$-struttura, $L(M)$ è il linguaggio $L$ \vocab{espanso} con l'aggiunta di una costante $\purple{c_i}$ per ogni $i \in D$. 
    Possiamo vedere $M$ come una $L(M)$-struttura, denotata \vocab{$M_M$}, estendendo la funzione interpretazione di $M$, in modo che interpreti ogni $\purple{c_i}$ con $i$.
\end{definition}

\begin{definition}[Diagramma elementare]
    Il \vocab{diagramma elementare} di una $L$-struttura $M$, denotato con \vocab{$\ED(M)$} è la $L(M)$-teoria $\Th(M_M;L(M))$ - ossia l'insieme di tutte le $L(M)$-formule valide in $M_M$ (ed è una $L(M)$-teoria completa).
\end{definition}

\begin{definition}[Diagramma atomico]
    Il \vocab{diagramma atomico} di una $L$-struttura $M$, denotato con \vocab{$\diag(M)$}, è l'insieme delle $L(M)$-formule atomiche o negazioni di atomiche valide in $M_M$ - quindi è il sottoinsieme di $\Th(M_M;L(M))$ costituito solo da formule atomiche e loro negazioni.\footnote{Avendo espanso il linguaggio, abbiamo, in un certo senso, eliminato i quantificatori delle formule quantificate, perché ad ogni formula quantificata che è valida in $M_M$ possiamo sostituire l'insieme delle formule valutate nelle costanti che danno la soddisfacibilità alla formula.}
\end{definition}

\begin{remark}
    È chiaro che $\diag(M) \subseteq \ED(M)$.
\end{remark}

\begin{definition}[Sottostruttura]
    Sia $N = (D;i)$ una $L$-struttura e $C \subseteq D$, Se per ogni simbolo di funzione $\purple{f}$ di $L$ abbiamo che $f_N[C^{\ar(f)}] \subseteq C$ - ossia $C$ è chiuso per l'operazione $\purple{f}$ - allora $M = (C;i|_C)$,
    dove $i|_C$ è ottenuta restringendo il dominio di relazioni e funzioni (da non confondere con la restrizione di un'interpretazione ad una restrizione del linguaggio), si dice \vocab{sottostruttura} di $N$, e si denota \vocab{$M \subseteq N$}\footnote{Quando si verifica che una struttura è sottostruttura di un'altra bisogna verificare anche che le interpretazioni delle relazioni e funzioni coincidano, perché, per la definizione data,
    le interpretazioni di una sottostruttura devono essere quelle della struttura originale restringendo il dominio.}.
\end{definition}

\begin{definition}[Sottostruttura elementare]
    Se $M = (C;i|_C)$ è una sottostruttura di $N = (D;i)$ e per ogni $L$-formula $\varphi(x_1,\ldots,x_k)$ vale una \purple{condizione di compatibilità}:
    \[ \forall a_1,\ldots,a_k \in C \; M \models \varphi(a_1,\ldots,a_k) \iff N \models \varphi(a_1,\ldots,a_k)
    \]
    \textcolor{MidnightBlue}{- cioè la validità di una formula, quando si usano gli stessi parametri, presi nella sottostruttura, è compatibile in $M$ e $N$} - allora $M$ si dice \vocab{sottostruttura elementare} di $N$, e si denota \vocab{$M \preceq N$}.
\end{definition}

\begin{definition}[Estensione/Estensione elementare]
    Infine, se $M \subseteq N$ diciamo che è $N$ è un'\vocab{estensione} di $M$; e analogamente se $M \preceq N$ diciamo che $N$ è una \vocab{estensione elementare} di $M$.
\end{definition}

\begin{remark}[Utilità delle sottostrutture elementari]
    Siano $M,N$ due $L$-strutture, se $M \preceq N$ e $N \models T$, con $T$ una $L$-teoria, allora $M \models T$. 
\end{remark}

Quindi le sottostrutture elementari ereditano tutte le proprietà espresse da formule che sono vere nella struttura più grande. Possiamo inoltre caratterizzare le sottostrutture e le sottostrutture elementari tramite i diagrammi
che abbiamo definito, nella maniera seguente.

\pagebreak

\begin{remark}[Caratterizzazione delle sottostrutture tramite i diagrammi]
    Siano $M = (C;\ldots)$ e $N = (D;\ldots)$ con $C \subseteq D$. La $L$-struttura $N$ può essere vista come una $L(M)$-struttura $N_M$, interpretando ogni simbolo di costante di $L(M)$ come in $M_M$. Vale allora che:
    \begin{itemize}
        \item $M \subseteq N$ se e solo se $N_M \models \diag(M)$;
        \item $M \preceq N$ se e solo se $N_M \models \ED(M)$.
    \end{itemize}
\end{remark}

\begin{proof}
    Dimostriamo separatamente i due punti.
    \begin{itemize}
        \item Voglio verificare che $M \subseteq N$ se e solo se $N_M \models \diag(M)$.
            \begin{itemize}
                \item[$\boxed{\impliedby}$] Supponiamo che $N_M \models \diag(M)$, vogliamo mostrare che $M \subseteq N$, ovvero che $C$ è chiuso per tutte le operazioni $f_N$ di $L$ e che le interpretazioni coincidono.
                Sia $\textcolor{MidnightBlue}{f \in L \subseteq L(M)}$ simbolo di funzione con arietà $\ar(f)$, sia $(m_1, \ldots, m_{\ar(f)}) \in C^{\ar(f)}$. Vale che:
                \begin{align*}
                    f_{\purple M}(m_1, \ldots, m_{\ar(f)}) = b &\iff f(c_{m_1}, \ldots, c_{m_{\ar(f)}}) = c_b \\
                                                     &\iff M_M \models f(c_{m_1}, \ldots, c_{m_{\ar(f)}}) = c_b \\
                                                     &\iff f(c_{m_1}, \ldots, c_{m_{\ar(f)}}) = c_b \in \diag(M) \\
                                                     &\implies N_M \models f(c_{m_1}, \ldots, c_{m_{\ar(f)}}) = c_b \\
                                                     &\iff f_{N_M}(m_1, \ldots, m_{\ar(f)}) = b \\
                                                     &\iff f_{\purple N}(m_1, \ldots, m_{\ar(f)}) = b
                \end{align*}
                dove l'ultima equivalenza vale per la definizione di $M$-estensione, $f_{N_M} \equiv f_N$. Abbiamo quindi ottenuto che $C$ è chiuso per $f_{N}$ e che $f_N|_C = f_M$, vista l'arbitrarietà di $f$ e della $\ar(f)$-upla otteniamo la chiusura per tutte le operazioni e la compatibilità delle restrizioni.\\
                Se invece $\textcolor{MidnightBlue}{r \in L \subseteq L(M)}$ è un simbolo di relazione con arietà $\ar(r)$, e consideriamo $(m_1, \ldots, m_{\ar(r)}) \in C^{\ar(r)}$, dobbiamo solo controllare che $r_M$ e $r_N$ coincidano su $C^{\ar(r)}$:
                \begin{align*}
                    (m_1, \ldots, m_{\ar(r)}) \in r_M &\iff M \models r(m_1, \ldots, m_{\ar(r)}) \\
                                                      &\iff M_M \models r(c_{m_1}, \ldots, c_{m_{\ar(r)}}) \\
                                                      &\iff r(c_{m_1}, \ldots, c_{m_{\ar(r)}}) \in \diag(M) \\
                                                      &\implies N_M \models r(c_{m_1}, \ldots, c_{m_{\ar(r)}}) \\
                                                      &\iff (m_1, \ldots, m_{\ar(r)}) \in r_{N_M} = r_N
                \end{align*}
                che ci dà $r_M \subseteq r_N|_C = r_N \cap C^{\ar(r)}$; viceversa, per avere l'altro contenimento:
                \begin{align*}
                    (m_1, \ldots, m_{\ar(r)}) \not \in r_M & \iff M \models \neg r(m_1, \ldots, m_{\ar(r)}) \\
                                                          &\iff M_M \models \neg r(c_{m_1}, \ldots, c_{m_{\ar(r)}}) \\
                                                          &\iff \neg r(c_{m_1}, \ldots, c_{m_{\ar(r)}}) \in \diag(M) \\
                                                          &\implies N_M \models \neg r(c_{m_1}, \ldots, c_{m_{\ar(r)}}) \\
                                                          &\iff (m_1, \ldots, m_{\ar(r)}) \notin r_{N_M} = r_N
                \end{align*}
                ma $r_N|_C = r_N \cap C^{\ar(r)}$, per cui $(m_1, \ldots, m_{\ar(r)}) \notin r_N|_C$, e ho anche l'altro contenimento.
                \item[$\boxed{\implies}$] Supponiamo che $M \subseteq N$, vogliamo mostrare che $N_M \models \diag(M)$. Sia $\varphi \in \diag(M)$,
                allora $\varphi$ è una $L(M)$-formula atomica o negazione di atomica chiusa e soddisfatta da $M_M$, per cui i termini di $L(M)$ che compaiono sono o costanti del linguaggio espanso o funzioni di tali costanti. Vediamo prima un lemma sui termini.
                \begin{lemma}[Valutazione dei termini chiusi in $M_M$ e $N_M$]
                    Se $t$ è un termine chiuso di $L(M)$, allora $t_{M_M} = t_{N_M}$.
                \end{lemma}
                \begin{proof}
                    Per induzione strutturale.
                    \begin{itemize}[$\bullet$]
                        \item se $t = c_{m}$ allora viene interpretato come $m$ sia in $M_M$ che in $N_M$ per definizione;
                        \item se $t = f(t_1, \ldots, t_k)$, allora $t_{M_M} = f_{M_M}((t_1)_{M_M}, \ldots, (t_k)_{M_M})$, e per ipotesi induttiva $(t_i)_{M_M} = (t_i)_{N_M}$, inoltre, per l'ipotesi del caso, $f_{M_M} = f_M = f_N|_C = f_{N_M}|_C$, per cui:
                        \[ f_{M_M}((t_1)_{M_M}, \ldots, (t_k)_{M_M}) = f_{N_M}((t_1)_{N_M}, \ldots, (t_k)_{N_M}) \]
                         da cui $t_{M_M} = t_{N_M}$.
                    \end{itemize}
                \end{proof}
                \begin{itemize}                    
                    \item Se \textcolor{MidnightBlue}{$\varphi = r(t_1, \ldots, t_{\ar(r)})$} con $r$ simbolo di relazione e $t_i$ termini chiusi di $L(M)$, allora:
                    \[ M_M \models r(t_1, \ldots, t_{\ar(r)}) \iff ((t_1)_{M_M}, \ldots, (t_{\ar(r)})_{M_M}) \in r_{M_M} = r_M \]
                    per il punto precedente $(t_i)_{M_M} = (t_i)_{N_M}$ per ogni $i$, e inoltre ogni $(t_i)_{M_M} \in C$; quindi la tupla sta in $C^{\ar(r)}$. Poiché $M \subseteq N$, abbiamo $r_M = r_N|_C = r_N \cap C^{\ar(r)}$, dunque la stessa tupla appartiene a $r_N = r_{N_M}$, e quindi $N_M \models r(t_1, \ldots, t_{\ar(r)})$.
                    Analogamente, se $M_M \models \neg r(t_1, \ldots, t_{\ar(r)})$, allora la tupla non appartiene a $r_M$, per cui non appartiene a $r_N|_C = r_N \cap C^{\ar(r)}$, e poiché ogni $(t_i)_{M_M} \in C$, la tupla non appartiene a $r_N$, e quindi $N_M \models \neg r(t_1, \ldots, t_{\ar(r)})$.
                    \item Se \textcolor{MidnightBlue}{$\varphi = (t_1 = t_2)$} con $t_1,t_2$ termini chiusi di $L(M)$, il punto precedente sui termini dà subito:
                    \begin{align*} M_M \models (t_1=t_2) &\iff (t_1)_{M_M}=(t_2)_{M_M} \\
                                                         &\iff (t_1)_{N_M}=(t_2)_{N_M} \iff N_M \models (t_1=t_2)
                    \end{align*}
                    \item Se \textcolor{MidnightBlue}{$\varphi = \neg\psi$} con $\psi$ atomica chiusa, dai due casi precedenti segue $M_M \models \psi \iff N_M \models \psi$, e dunque anche $M_M \models \neg\psi \iff N_M \models \neg\psi$.
                \end{itemize}
        \end{itemize}
        \item Verifichiamo che $M \preceq N$ se e solo se $N_M \models \ED(M)$.
            \begin{itemize}
                \item[$\boxed{\impliedby}$] Supponiamo che $N_M \models \ED(M)$, vogliamo mostrare che $M \preceq N$, naturalmente da sopra sappiamo già che $M \subseteq N$. Sia $\varphi(x_1, \ldots, x_k)$ una $L$-formula e siano $a_1, \ldots, a_k \in C$, vogliamo mostrare che $M \models \varphi(a_1, \ldots, a_k)$ se e solo se $N \models \varphi(a_1, \ldots, a_k)$. Allora:
                \begin{align*}
                    M \models \varphi(a_1, \ldots, a_k) &\iff M_M \models \varphi(c_{a_1}, \ldots, c_{a_k}) \\
                                                        &\iff \varphi(c_{a_1}, \ldots, c_{a_k}) \in \ED(M) \\
                                                        &\implies N_M \models \varphi(c_{a_1}, \ldots, c_{a_k}) \\
                                                        &\iff N \models \varphi(a_1, \ldots, a_k)
                \end{align*}
                Per il viceversa verifico la contronominale, se $M \not \models \varphi(a_1, \ldots, a_k)$, allora voglio $N \not \models \varphi(a_1, \ldots, a_k)$:
                \begin{align*}
                    M \not \models \varphi(a_1, \ldots, a_k) &\iff M_M \not \models \varphi(c_{a_1}, \ldots, c_{a_k}) \\
                                                             &\iff M_M \models \neg \, \varphi(c_{a_1}, \ldots, c_{a_k}) \\
                                                             &\iff \neg \, \varphi(c_{a_1}, \ldots, c_{a_k}) \in \ED(M) \\
                                                             &\implies N_M \models \neg \, \varphi(c_{a_1}, \ldots, c_{a_k}) \\
                                                             &\iff N_M \not \models \varphi(c_{a_1}, \ldots, c_{a_k}) \\
                                                             &\iff N \not \models \varphi(a_1, \ldots, a_k)
                \end{align*}
                (essendo formule chiuse $\not\models$ è equivalente a $\models \neg$).
                \item[$\boxed{\implies}$] Supponiamo che $M \preceq N$, vogliamo mostrare che $N_M \models \ED(M)$. Sia $\varphi \in \ED(M)$, allora $\varphi$ è una $L(M)$-formula chiusa e soddisfatta da $M_M$.
                Esistono quindi una $L$-formula $\psi(x_1,\ldots,x_n)$ e $a_1,\ldots,a_n \in C$ tali che:
                \[ \varphi = \psi(c_{a_1},\ldots,c_{a_n}) \]
                (è incluso anche il caso in cui $\psi$ sia chiusa), allora:
                \begin{align*}
                    M_M \models \varphi &\iff M \models \psi(a_1,\ldots,a_n) \\
                                        &\iff N \models \psi(a_1,\ldots,a_n) &&(M \preceq N) \\
                                        &\iff N_M \models \psi(c_{a_1},\ldots,c_{a_n}) \\
                                        &\iff N_M \models \varphi
                \end{align*}
                per arbitrarietà di $\varphi \in \ED(M)$ concludiamo $N_M \models \ED(M)$.
            \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{proof}

Basta burocrazia, questa è l'applicazione promessa.

\begin{theorem}[Levi]
    Ogni gruppo abeliano senza torsione è ordinabile \textcolor{MidnightBlue}{- ossia esiste una relazione di ordine totale $<$ tale che $\forall a,b,c \in G \; a < b \implies ac < bc$}.
\end{theorem}

Sfrutteremo la seguente osservazione.

\begin{remark}[Sottostrutture di modelli di teorie universali]
    Se $T$ è una \vocab{teoria universale} - ossia tutte le $\varphi \in T$ sono della forma $\purple{\forall x_1 \ldots \forall x_k} \; \psi$,
    con $\psi$ senza quantificatori - e $M$ è una sottostruttura di un modello di $T$, allora $M$ è un modello di $T$.
\end{remark}

L'osservazione è un corollario del seguente esercizio.

\begin{exercise}[Formule assolute, universali ed esistenziali]
    Sia $M = (C; \ldots)$ una $L$-struttura ed $N = (D; \ldots)$ una sua estensione, ovvero $M \subseteq N$, allora valgono i fatti seguenti.
    \begin{enumerate}
        \item Le formule senza quantificatori sono \vocab{assolute}, i.e. $M \models\{v\} \varphi$ se e solo se $N \models\{v\} \varphi$, per ogni valutazione $v$ a valori in $C$.
        \item Le formule \vocab{universali}, cioè della forma $\purple{\forall x_1 \ldots \forall x_k} \; \psi$ con $\psi$ senza quantificatori, si preservano per sottostrutture, i.e. se $N \models \{v\} \varphi$ allora $M \models \{v\} \varphi$ per ogni valutazione $v$ a valori in $C$.
        \item Le formule \vocab{esistenziali}, cioè della forma $\purple{\exists x_1 \ldots \exists x_k} \; \psi$ con $\psi$ senza quantificatori, si preservano per estensioni, i.e. se $M \models \{v\} \varphi$ allora $N \models \{v\} \varphi$ per ogni valutazione $v$ a valori in $C$.\footnote{Notare che in tutti e tre i casi le valutazioni devono essere sempre a valori in $C$,
        altrimenti l'espressione $M \models \{v\} \varphi$ non avrebbe senso, né avrebbe senso parlare di preservazione per sottostrutture o estensioni.}
    \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{soln}
    Dimostriamo i tre punti separatamente.
    \begin{enumerate}
        \item Sia $\varphi$ una formula senza quantificatori, procediamo per induzione strutturale su $\varphi$:
        \begin{itemize}
            \item[$\boxed{\text{$\varphi$ atomica}}$] Se $\varphi$ è una formula atomica, sia $v$ una valutazione a valori in $C$ tale che $M \models \{v\} \varphi$, per cui $M_M \models \varphi(c_{v(x_1)},\ldots,c_{v(x_k)})$, cioè $\varphi(c_{v(x_1)},\ldots,c_{v(x_k)}) \in \diag(M)$, e per un'osservazione precedente è equivalente a $N_M \models \varphi(c_{v(x_1)},\ldots,c_{v(x_k)})$, per cui $N \models \{v\} \varphi$.
            Per il viceversa sia $v$ una valutazione a valori in $C$ tale che $\neg(M \models \{v\} \varphi)$, cioè per Tarski $M \models \{v\} \neg \, \varphi$, che implica $M_M \models \neg \, \varphi(c_{v(x_1)},\ldots,c_{v(x_k)})$, che equivale a $\neg \, \varphi(c_{v(x_1)},\ldots,c_{v(x_k)}) \in \diag(M)$, e di nuovo $N_M \models \neg \, \varphi(c_{v(x_1)},\ldots,c_{v(x_k)})$, da cui $N \models \{v\} \neg \, \varphi$, e quindi $\neg(N \models \{v\} \varphi)$.
            \item[$\boxed{\text{$\varphi = \neg \psi$}}$] È sufficiente usare la semantica di Tarski e l'ipotesi induttiva:
            \begin{align*}
                M \models \{v\} \neg \, \psi &\iff \neg(M \models \{v\} \psi) \\
                                             &\iff \neg(N \models \{v\} \psi) &&(\text{hp induttiva}) \\
                                             &\iff N \models \{v\} \neg \, \psi
            \end{align*}       
            \item[$\boxed{\text{$\varphi = \psi_1 \star \psi_2$}}$] Con $\star \in \{\land, \lor, \to\}$, di nuovo:
            \begin{align*}
                M \models \{v\} \psi_1 \star \psi_2 &\iff M \models \{v\} \psi_1 \star M \models \{v\} \psi_2 \\
                                                    &\iff N \models \{v\} \psi_1 \star N \models \{v\} \psi_2 &&(\text{hp induttiva}) \\
                                                    &\iff N \models \{v\} \psi_1 \star \psi_2
            \end{align*}
        \end{itemize}
        \item Sia $\varphi = \forall x_1 \ldots \forall x_k \; \psi$ con $\psi$ senza quantificatori, allora:
        \begin{align*}
            N \models \{v\} \varphi &\iff \forall a_1, \ldots, a_k \in D \; N \models \{v[a_1/x_1, \ldots, a_k/x_k]\} \psi \\
                                    &\implies \forall a_1, \ldots, a_k \in C \; N \models \{v[a_1/x_1, \ldots, a_k/x_k]\} \psi \\
                                    &\iff \forall a_1, \ldots, a_k \in C \; M \models \{v[a_1/x_1, \ldots, a_k/x_k]\} \psi &&(\text{per la 1.}) \\
                                    &\iff M \models \{v\} \varphi
        \end{align*}
        \item Sia $\varphi = \exists x_1 \ldots \exists x_k \; \psi$ con $\psi$ senza quantificatori, allora:
        \begin{align*}
            M \models \{v\} \varphi &\iff \exists a_1, \ldots, a_k \in C \; M \models \{v[a_1/x_1, \ldots, a_k/x_k]\} \psi \\
                                    &\iff \exists a_1, \ldots, a_k \in C \; N \models \{v[a_1/x_1, \ldots, a_k/x_k]\} \psi &&(\text{per la 1.}) \\
                                    &\implies \exists a_1, \ldots, a_k \in D \; N \models \{v[a_1/x_1, \ldots, a_k/x_k]\} \psi \\
                                    &\iff N \models \{v\} \varphi
        \end{align*}
    \end{enumerate}
\end{soln}

\begin{remark}
    È banale verificare che una $L$-struttura $M$ è isomorfa a $M_M|_L$, con un isomorfismo di $L$-strutture dato dall'identità sul dominio.
\end{remark}

\begin{remark}[Sottostrutture e immersioni]
    Siano $M = (C;\ldots)$ e $N = (D;\ldots)$ due $L$-strutture si ha che se $i : M \hookrightarrow N$ è un'immersione, allora $i[M] \subseteq N$. Viceversa se $M \subseteq N$, allora l'identità su $C$ è un'immersione da $M$ a $N$.
\end{remark}

\begin{remark}[Modelli di $\diag(M)$ e copia canonica di $M$]
    Sia $M = (C;\ldots)$ una $L$-struttura, $N = (D;\ldots)$ una $L(M)$-struttura, allora TFAE:
    \begin{enumerate}
        \item $N \models \diag(M)$.
        \item La mappa $\iota : C \to D$, definita da $\iota(a) := (c_a)_N$, è un'embedding\footnote{È necessario quindi anche che se $(f(a_1),\ldots, f(a_{\ar(f)})) \in r_N$, allora $(a_1,\ldots,a_{\ar(f)}) \in r_M$.} $\iota : M \hookrightarrow N|_L$.
        \item Esiste una $L(M)$-sottostruttura $M' \subseteq N$ tale che $M' \cong M_M$.
    \end{enumerate}
\end{remark}

\begin{remark}[Modelli di $\ED(M)$ e copia canonica elementare di $M$]
    Sia $M = (C;\ldots)$ una $L$-struttura e $N = (D;\ldots)$ una $L(M)$-struttura, allora TFAE:
    \begin{enumerate}
        \item $N \models \ED(M)$.
        \item La mappa $\iota : C \to D$, definita da $\iota(a) := (c_a)_N$, è un'\vocab{embedding elementare} $\iota : M \hookrightarrow N|_L$, i.e $\iota[M] \preceq N|_L$.
        \item Esiste una $L(M)$-sottostruttura $M' \subseteq N$ tale che $M' \cong M_M|_L$ e $M' \preceq N$.
    \end{enumerate}
\end{remark}


Veniamo ora alla dimostrazione del teorema di Levi.

\begin{proof}
    Sia $T_{\text{oag}}$ la teoria dei gruppi abeliani ordinati nel linguaggio $L := L_{\text{oag}} = \{\purple{e}, \purple{^{-1}}, \purple{\cdot}, \purple{<}\} = L_{\text{gr.}} \cup \{\purple{<}\}$, che è assiomatizzata da:
    \[ T_{\text{oag}} = T_{\text{gr. ab.}} \cup T_{\text{ord. tot.}} \cup \{\forall x,y,z \; \purple{x < y} \leftrightarrow \purple{xz < yz}\}
    \]
    ed è una teoria universale. Sia $G$ un gruppo abeliano senza torsione, se la $L(G)$-teoria $T_{\text{oag}} \cup \diag(G)$ fosse coerente allora avrebbe un modello $M$, che a sua volta avrebbe una $L(G)$-sottostruttura isomorfa a $G_G$.
    Essendo la teoria universale $M \models T_{\text{oag}} \implies G_G \models T_{\text{oag}}$, infine, essendo $G_G$ $L_{\text{gr.}}$-isomorfo a $G$ ($G$ è una $L_{\text{gr.}}$-struttura), possiamo indurre l'ordinamento voluto su $G$.\\
    Verifichiamo che $T_{\text{oag}} \cup \diag(G)$ è coerente. Se per assurdo non lo fosse, allora $T_{\text{oag}} \cup \diag(G) \models \bot$, e per compattezza esiste un sottoinsieme finito $X$ della teoria che ha $\bot$ come conseguenza logica, tale 
    sottoinsieme $X$ è necessariamente contenuto in $\diag(G)$ perché $T_{\text{oag}}$ è coerente, per cui si ha $T_{\text{oag}} \cup X \models \bot$. Consideriamo ora $H := \langle  g | c_g \in X\rangle \leqslant G$, essendo $G$ abeliano $H$ è un sottogruppo abeliano finitamente generato,
    i.e. uno $\ZZ$-modulo finitamente generato che, per il teorema di struttura dei moduli finitamente generati su PID nel caso senza torsione, è isomorfo a $\ZZ^n$ per qualche $n \in \NN$. Possiamo quindi indurre un ordinamento compatibile con l'operazione di gruppo su $H$ mettendo su $\ZZ^n$ l'ordinamento lessicografico,
    ma allora $H \models T_{\text{oag}} \cup X$, da cui $T_{\text{oag}} \cup X$ è coerente e quindi $\not\models \bot$, assurdo.
\end{proof}

\subsection{Teoremi di Löwenheim-Skolem}

\begin{theorem}[Löwenheim-Skolem verso l'alto - forma debole]
    Il teorema di Löwenheim-Skolem verso l'alto dice due cose.
    \begin{enumerate}
        \item Sia $T$ una $L$-teoria. Supponiamo che, per ogni $n \in \NN$, ci sia un modello di $T$ di cardinalità $\geq n$. Allora, per ogni cardinalità $\kappa$, c'è un modello di $T$ di cardinalità $\geq \kappa$.
        \item Sia $M$ una $L$-struttura infinita, allora, per ogni cardinalità $\kappa$, c'è una estensione elementare $N$ di $M$ avente cardinalità $\geq \kappa$.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{remark}[Ipotesi di infinità per il punto 2.]
    Ovviamente il punto 2. non può valere nel caso di $M$ finita, infatti in tal caso possiamo scrivere una formula che dice quanti elementi ha esattamente $M$ - $\textsf{Size}_n$ - che deve essere soddisfatta da ogni sua possibile estensione elementare, 
    per cui non posso prendere estensioni elementari di $M$ arbitrariamente grandi, quindi l'ipotesi minima necessaria è che $M$ sia infinita.
\end{remark}

\begin{proof}
    Per il punto 1. è sufficiente espandere il linguaggio\footnote{In questo caso è necessario e non si può evitare.} $L$ aggiungendo $\kappa$ costanti $\purple{c_i}$, con $i \in \kappa$, per cui ho $L' :=  L \cup \{c_i \mid i \in \kappa\}$ e posso definire la $L'$-teoria:
    \[ T' := T \cup \{\neg(c_i = c_j) : i,j \in \kappa, i \ne j\}
    \]
    ora tale teoria è finitamente coerente, data $T'' \subseteq T'$ finita, $T''$ contiene un numero finito di assiomi che dicono che due costanti sono diverse, quindi per ipotesi $T'$ è finitamente coerente, dunque coerente e quindi ha un modello $M$ di cardinalità $\geq \kappa$; infine è ovvio che la $L$-struttura $M|_L$ è un modello di $T$ di cardinalità $\geq \kappa$.\\
    Per il punto 2. basta applicare il punto 1., infatti la $L(M)$-teoria $\ED(M)$ ha come modello infinito $M_M$, per cui per 1. ha modelli di cardinalità $\geq \kappa$, e per un'osservazione precedente se $N \models \ED(M)$, allora esiste un'immersione elementare $M \hookrightarrow N|_L$.
\end{proof}

Vorremo ora rimpiazzare $\geq \kappa$ con $= \kappa$. Ci servirà il lemma seguente, che è spesso utile per costruire sottostrutture elementari.

\begin{lemma}[Criterio di Tarski-Vaught]
    Sia $\textcolor{orange}{M} \subseteq \textcolor{MidnightBlue}{N}$ due $L$-strutture. Allora $M \preceq N$ se e solo se, per ogni $L$-formula $\varphi(\purple{x},\purple{y_1},\ldots,\purple{y_k})$ vale:
    \[ \forall b_1,\ldots,b_k \in \textcolor{orange}{M} \; \textcolor{MidnightBlue}{N} \models \purple{\exists x} \; \varphi(\purple{x},b_1,\ldots,b_k) \implies \purple{\exists a} \in \textcolor{orange}{M} \; \textcolor{MidnightBlue}{N} \models \varphi(\purple{a},b_1,\ldots,b_k)
    \]
    cioè è possibile rimpiazzare l'ultimo testimone della soddisfacibilità in $N$ con un testimone in $M$ che preserva la soddisfacibilità in $N$.
\end{lemma}

\begin{note}[Utilità del criterio di Tarski-Vaught]
    La condizione del criterio di Tarski-Vaught non menziona $M \models$. Ottimo se stiamo cercando di costruire $M$, per cui non lo abbiamo ancora fissato.
\end{note}

\begin{proof}
    Vediamo le due frecce.
    \begin{itemize}
        \item[$\boxed{\implies}$] Se $M \preceq N$, presi $b_1,\ldots,b_k \in M$ e supposto $N \models \exists x\,\varphi(x,b_1,\ldots,b_k)$, per elementarità (essendo la formula chiusa con parametri in $M$) si ha $M \models \exists x\,\varphi(x,b_1,\ldots,b_k)$. Dunque esiste $a \in M$ tale che $M \models \varphi(a,b_1,\ldots,b_k)$,
        e ancora per elementarità - i nuovi parametri sono sempre in $M$ e la formula valutata è ancora chiusa - segue $N \models \varphi(a,b_1,\ldots,b_k)$.
        \item[$\boxed{\impliedby}$] Supponiamo che la condizione del criterio di Tarski-Vaught sia soddisfatta, vogliamo mostrare che $M \preceq N$, ovvero che per ogni $L$-formula $\varphi(x_1, \ldots, x_h)$ vale:
        \[ \forall a_1, \ldots, a_h \in M \; M \models \varphi(a_1, \ldots, a_h) \iff N \models \varphi(a_1, \ldots, a_h) \]
        Procediamo per induzione strutturale su $\varphi$, assumendo (WLOG) che $\varphi$ sia formata solo dai connettivi $\neg$, $\land$ e dal quantificatore esistenziale $\exists$. Tuttavia, il caso in cui $\varphi$ è una formula senza quantificatori 
        Fissati $b_1, \ldots, b_k \in M$, si ha che:
        \begin{align*}
            M \models \purple{\exists x} \; \psi(\purple{x},b_1,\ldots,b_k) &\iff \exists a \in M \; M \models \psi(a,b_1,\ldots,b_k) &&(\text{Tarski}) \\
                                                                                                  &\iff \exists a \in M \; N \models \psi(a,b_1,\ldots,b_k) &&(\text{hp induttiva}) \\
                                                                                                  &\implies N \models \purple{\exists x} \; \psi(x,b_1,\ldots,b_k)
        \end{align*}
        infine l'ultima freccia è un $\iff$, infatti, dal criterio di Tarski-Vaught ottengo che $\exists a \in M \; N \models \psi(a,b_1,\ldots,b_k)$, e per ipotesi induttiva questo equivale proprio a $M \models \psi(a,b_1,\ldots,b_k)$, da cui $M \models \purple{\exists x} \; \psi(x,b_1,\ldots,b_k)$.       
    \end{itemize}
\end{proof}

\begin{remark}[Indeboorangento delle ipotesi del criterio di Tarski-Vaught]
    In realtà non serve supporre che $M$ sia già una sottostruttura di $N$, è sufficiente assumere di avere un sottoinsieme di $N$ che, soddisfando il criterio di Tarski-Vaught, è anche in automatico una sottostruttura, infatti la chiusura per l'operazione è gratis dal criterio usando la formula
    $\varphi_f(x) := f(m_1,\ldots,m_{\ar(f)}) = x$ per ogni simbolo di funzione $f$. Questo garantisce la chiusura e quindi dice che il sottoinsieme $M$ di $N$ è anche una $L$-struttura.
\end{remark}

\begin{theorem}[Löwenheim-Skolem verso il basso]
    Sia $N$ una $L$-struttura infinita. Sia $A$ un sottoinsieme del dominio di $N$.
    Sia infine $\kappa$ un cardinalità infinita con $|L| + |A| \leq \kappa \leq |N|$. Allora esiste $M \preceq N$ con $|M| = \kappa$ il cui dominio contiene $A$.   
\end{theorem}

\begin{proof}
    A patto di ingrandire $A$, possiamo supporre che $|L| \leq |A| = \kappa$.\\
    \textcolor{MidnightBlue}{L'idea è che definiremo una successione crescente di insiemi $A = A_0 \subseteq A_1 \subseteq A_2 \subseteq \ldots$ in modo tale che $A_{i+1}$ contenga i 
    testimoni delle formule esistenziali a parametri in $A_i$. Il criterio di Tarski-Vaught ci garantirà che $M := \bigcup_{i \in \NN} A_i \preceq N$. Infine dimostriamo che $|M| = |A| = \kappa$.}\\
    Formalmente, per ogni $L$-formula $\varphi(\purple{x},\purple{y_1},\ldots,\purple{y_k})$ e per ogni $b_1, \ldots, b_k \in A_i$, se esiste $a \in N$ tale che $N \models \varphi(a,b_1,\ldots,b_k)$, allora scegliamo un tale $a$ e lo aggiungiamo ad $A_{i+1}$. Formalmente, se fissiamo una funzione di scelta \[\sigma: \left\{ (\varphi, b_1, \ldots, b_k) : \varphi(\purple{x},\purple{y_1},\ldots,\purple{y_k}) \in \{\text{$L$-formule}\},b_1, \ldots, b_k \in N \right\}  \to A\] 
    tale che $ N \models \varphi(\sigma(\varphi,b_1,\ldots,b_k),b_1,\ldots,b_k)$ ogni qualvolta esista almeno un valore $a \in N$ tale che  $\varphi(a,b_1,\ldots,b_k)$ (non ci curiamo di cosa fa altrove) allora definiamo:
%    \[ A_{i+1} := A_i \cup \{a \in N : \exists \varphi(\purple{x},\purple{y_1},\ldots,\purple{y_k}),\exists b_1, \ldots, b_k \in A_i \; N \models \varphi(a,b_1,\ldots,b_k)\} \]
	 \[ A_{i+1} := A_i \cup \{\sigma(\varphi, b_1, \ldots, b_k) : \varphi(\purple{x},\purple{y_1},\ldots,\purple{y_k}) \in \{\text{$L$-formule}\}; b_1, \ldots, b_k \in A_i \}\]
    e definiamo $M := \bigcup_{i \in \NN} A_i$. Si verifica subito che $M$ soddisfa il criterio di Tarski-Vaught, infatti, data $\varphi$ $L$-formula e $b_1, \ldots, b_k \in M$, se $N \models \exists x \, \varphi(x,b_1,\ldots,b_k)$, allora, preso $i_0 \in \NN$ tale che $b_1, \ldots, b_k \in A_{i_0}$, per costruzione $\exists a \in A_{i_0 + 1}\subseteq M$
    per cui $N \models \varphi(a,b_1,\ldots,b_k)$, da cui $M \preceq N$.\\
    Per quanto riguarda la cardinalità dimostriamo per induzione che \textcolor{MidnightBlue}{$\forall i \in \NN \; |A_i| = |A|$}:
    \begin{align*}
        |A_{i+1}| &\leq |A_i| + |\{\varphi(\purple{x},\purple{y_1},\ldots,\purple{y_k}) : \text{$\varphi$ $L$-formula}, b_1, \ldots, b_k \in A_i\}| \\
                  &\leq |A_i| + |A^{<\NN} \times \{\text{$L$-formule}\}| &&(\star) \\
                  &\leq |A_i| + \sum_{j \in \NN} |A_i^j| \cdot |\{\text{$L$-formule}\}| \\
                  &= |A_i| + \sum_{j \in \NN} |A_i| \cdot (|L| + \aleph_0) \\
                  &= |A| + \aleph_0 \cdot |A| \cdot (|L| + \aleph_0) &&(\text{hp induttiva}) \\
                  &= |A| &&(\text{ipotesi iniziale})
    \end{align*}
    dove $(\star)$ è vero perché c'è una mappa surgettiva, che l'indicizzazione degli elementi dell'insieme.
\end{proof}

\begin{exercise}[Cardinalità delle formule]
    Dimostrare che $|\{\text{$L$-formule}\}| = |L| + \aleph_0$.
\end{exercise}

\begin{soln}
    L'insieme delle $L$-formule è un sottoinsieme delle stringhe finite su un alfabeto dato da $A := L \cup \{=, \neg, \land, \lor, \to, \forall, \exists, (, ), ,\} \cup \Var$, ovvero $|\{\text{$L$-formule}\}| \leq |A^{<\NN}| = |A| + \aleph_0$ (se $L$ è finito le stringhe finite sono numerabili, altrimenti sono in bigezione con le parti finite di $A$).\\
    Viceversa, possiamo costruire sempre almeno numerabili $L$-formule, ad esempio $x_i = x_j$ per $i \ne j \in \NN$, e possiamo sempre costruire almeno $|A|$ $L$-formule, cioè tutte quelle corrispondenti ai simboli di relazione e tutte le possibili uguaglianze di simboli di funzione (il caso peggiore possibile è avere un solo simbolo di costante $c$, ma già solo $c = c$ dà almeno una formula e quindi il conto torna, in tutti gli altri casi possibili ho addirittura più uguaglianze di funzioni).
    Pertanto $|L| + \aleph_0 = |A| + \aleph_0 = \max\{|A|,\aleph_0\}\leq |\{\text{$L$-formule}\}|$.
\end{soln}

\begin{theorem}[Löwenheim-Skolem - verso l'alto - forma forte]
    Come prima, ma con cardinalità esatta.
    \begin{enumerate}
        \item Sia $T$ una $L$-teoria. Supponiamo che, per ogni $n \in \NN$, ci sia un modello di $T$ di cardinalità $\geq n$. Allora, per ogni cardinalità $\kappa \geq |L|$, c'è un modello di $T$ di cardinalità $= \kappa$.
        \item Sia $M$ una $L$-struttura infinita, allora, per ogni cardinalità infinita $\kappa \geq |L| + |M|$, c'è una estensione elementare $N$ di $M$ avente cardinalità $= \kappa$.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
    Per il punto 1., usando la forma debole so già che ho una $L$-struttura $N$ di cardinalità $\geq \kappa$ che soddisfa $T$, usando Löwenheim-Skolem verso il basso trovo una sottostruttura elementare $M \preceq N$ di cardinalità $\kappa$, infine $M$ è un modello di $T$ in quanto $\forall \varphi \in T$ e per ogni valutazione $v$ a valori in $M$, $M \models \{v\} \varphi$ se e solo se $N \models \{v\} \varphi$ per elementarità, e siccome una valutazione a valori in $M$ è anche una valutazione a valori in $N$
    e che $N \models T$, segue che $M \models \varphi$ (per ogni valutazione) e quindi $M \models T$.\\
    Per il punto 2., la forma debole ci dà una $L$-struttura $N$ di cardinalità $\geq \kappa$ tale che $M \preceq N$, usando Löwenheim-Skolem verso il basso troviamo una sottostruttura elementare $N' \preceq N$ di cardinalità $\kappa$, visto che $N \models \ED(M)$ e $N' \preceq N$, per elementarità (il ragionamento è simile a quello del punto 1.) $N' \models \ED(M)$, da cui $M \preceq N'$, e quindi $N'$ è una estensione elementare di $M$ di cardinalità $\kappa$, essendo $M$ una sottostruttura si ha $|M| \leq |N'| = \kappa$.\\
    Osserviamo infine, che avendo usato Löwenheim-Skolem verso il basso abbiamo sempre ottenuto strutture di cardinalità $\geq |L|$ poiché la tesi del teorema di Löwenheim-Skolem verso il basso implica in automatico che $|M| = \kappa \geq |A| + |L| \geq |L|$, quindi tutte le strutture trovate sono vincolate ad avere cardinalità almeno $|L|$, e quindi per il punto 2. ho un lower bound dato da $|L| + |M|$.
\end{proof}

\begin{exercise}[Paradosso di Skolem]
    Se la teoria degli insiemi $\mathsf{ZFC}$ è coerente, allora ha un modello numerabile.
\end{exercise}

\begin{soln}
    Se $\mathsf{ZFC}$ è coerente, allora ha un modello $N$. Applicando il teorema di Löwenheim-Skolem verso il basso a $N$ con $A = \varnothing$ e $\kappa = \aleph_0$ ($\mathsf{ZFC}$ ha linguaggio finito), otteniamo un modello numerabile $M \preceq N$ di $\mathsf{ZFC}$.
    Tuttavia per usare il teorema di Löwenheim-Skolem verso il basso è necessario che $N$ abbia cardinalità infinita, ma questo è vero perché $N$ è un modello di $\mathsf{ZFC}$ e quindi contiene un modello di $\NN$, che è infinito, da cui $|N| \geq \aleph_0$ e possiamo applicare Löwenheim-Skolem verso il basso. 
\end{soln}

\begin{exercise}[Modelli numerabili di $\Th(\NN;0,1,+,\cdot,s)$]
    Dimostra che $\Th(\NN; 0, + , \cdot, s)$ ha $2^{\aleph_0}$ modelli numerabili - non isomorfi.%\footnote{\underline{\textbf{Hint}}: quali primi possono dividere un numero infinito?}
\end{exercise}

\begin{soln}

\end{soln}

\subsection{Categoricità e completezza}

\begin{definition}[Categoricità]
    Sia $\kappa$ una cardinalità, diciamo che una $L$-teoria $T$ è \vocab{$\kappa$-categorica} se esiste un unico modello di $T$ di cardinalità $\kappa$, a meno di isomorfismi di $L$-strutture.
    In pratica diciamo che la teoria è $\kappa$-categorica se esiste almeno un modello di cardinalità $\kappa2. $ e se tutti i modelli di $T$ di cardinalità $\kappa$ sono $L$-isomorfi.
\end{definition}

\begin{proposition}[Criterio di Łoś-Vaught]
    Se $T$ è una $L$-teoria $\kappa$-categorica, con $\kappa \geq |L| + \aleph_0$, e se $T$ non ha modelli finiti\footnote{Serve questa ipotesi, credo sia un errore di Mamino.}, allora $T$ è completa.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Supponiamo il viceversa. Allora esistono $\varphi$ e due modelli $M_1, M_2$ di $T$ tali che $M_1 \models \varphi$ e $M_2 \models \neg \, \varphi$, dalle ipotesi si ha necessariamente $|M_1|,|M_2| \geq \aleph_0$, per cui possiamo supporre
    (WLOG, a meno di applicare Löwenheim-Skolem verso l'alto debole) che $|M_1|,|M_2| \geq \kappa$.\\
    Applicando il teorema di Löwenheim-Skolem verso il basso troviamo due $L$-sottostrutture elementari $M_1', M_2'$ di cardinalità $\kappa$ elementarmente equivalenti a $M_1$ e $M_2$ rispettivamente, per cui $M_1' \models \varphi$ e $M_2' \models \neg \, \varphi$.
    Ma allora avremmo trovato due modelli di $T$ di cardinalità $\kappa$ non isomorfi$\lightning$.
\end{proof}

\begin{remark}[Completezza $\implies$ categoricità]
    Il viceversa, completa $\implies$ categorica, non è vero in generale, ma abbiamo visto in un esercizio precedente che le teorie complete che hanno un modello finito, hanno proprio un solo modello a meno di isomorfismo - che è anche più forte dell'essere una teoria categorica.
\end{remark}

\begin{exercise}
    La teoria $T_{\text{oldse}}$ è completa.
\end{exercise}

\begin{note}
    Abbiamo già dimostrato questo risultato per eliminazione dei quantificatori. Quello che segue è un argomento diretto.
\end{note}

\begin{soln}
    Ci basta verificare che la teoria $T_{\text{oldse}}$ non ha modelli finiti, dopodiché,
    siccome c'è un solo ordine lineare denso e senza estremi numerabile (Teorema di isomorfismo di Cantor - vedi \href{https://ciovil.li/eti25/dispense-eti.pdf}{\purple{note ETI}})
    la teoria $T_{\text{oldse}}$ è pertanto $\aleph_0$-categorica, quindi, per la proposizione precedente, è completa.\\
    Supponiamo per assurdo che $T_{\text{oldse}}$ abbia un modello finito, allora tale modello sarebbe un ordine lineare finito, che necessariamente ha un minimo e un massimo, ma questo contraddice il fatto che $T_{\text{oldse}}$ dice che non ci sono estremi.
\end{soln}

\begin{definition}[Insiemi definibili]
    Sia $M = (D,\ldots)$ una $L$-struttura, sia $X \subseteq D^k$, dico che $X$ è \vocab{definibile} se esiste una $L$-formula $\varphi(x_1,\ldots,x_k)$ tale che:
    \[ X = \{(a_1,\ldots,a_k) \in D^k : M \models \varphi(a_1,\ldots,a_k)\}
    \]
\end{definition}

\begin{definition}[Elementare equivalenza]
    Diciamo che due $L$-strutture $M$ e $N$ sono \vocab{elementarmente equivalenti}, e scriviamo $M \equiv N$, se soddisfano le stesse $L$-formule chiuse, ovvero se $\Th(M;L) = \Th(N;L)$.
\end{definition}

\begin{exercise}
    Dai una assiomatizzazione esplicita delle seguenti teorie:
    \begin{enumerate}
        \item $\Th(\CC;0,1,+,\cdot)$;
        \item $\Th(\ZZ;s)$;
        \item $\Th(\NN;s)$;
        \item $\Th(\QQ;0,+)$.
    \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{soln}
    Vediamo i vari punti.
    \begin{enumerate}
        \item $\Th(\CC;0,1,+,\cdot)$ ha tra le sue conseguenze logiche: il soddisfare la teoria dei campi, il soddisfare lo schema di assiomi che danno la chiusura algebrica e lo
        schema di assiomi che dicono che la caratteristica non è $p$ per un primo $p$ qualsiasi - notare che non sono ben definite formule che ci danno stime sulla cardinalità infinita.
        Indicando la teoria che contiene questi assiomi con $\mathsf{ACF}_0$ abbiamo quindi che $\Th(\CC;0,1,+,\cdot) \models \mathsf{ACF}_0$. Per un fatto citato in precedenza, due campi algebricamente chiusi, della stessa caratteristica
        e della stessa cardinalità sono isomorfi, per cui $\mathsf{ACF}_0$ è $\kappa$-categorica per ogni $\kappa \geq \aleph_0$, da cui (sapendo inoltre che non può avere modelli finiti) segue che $\mathsf{ACF}_0$ è completa.
        \begin{lemma}
            Se $T,T'$ sono $L$-teorie complete e $T \models T'$, allora $T'\models T$, per cui $T$ e $T'$ sono logicamente equivalenti.
        \end{lemma}
        \begin{proof}
            Voglio vedere che per ogni $\varphi \in T$ vale $T' \models \varphi$. Se per assurdo $T' \not\models \varphi$, che equivale, essendo $\varphi$ chiusa a $T' \models \neg \varphi$, allora se $M$ è un modello di $T$ si ha:
            $M \models \varphi$, ed al contempo $M \models T' \implies M \models \neg \varphi$, assurdo.
        \end{proof}
        Dal lemma segue quindi che $\Th(\CC;0,1,+,\cdot)$ e $\mathsf{ACF}_0$ sono logicamente equivalenti, e quindi $\mathsf{ACF}_0$ è un'assiomatizzazione esplicita di $\Th(\CC;0,1,+,\cdot)$.
        \item $\Th(\ZZ;s)$ ha tra le sue conseguenze logiche: il fatto che ogni elemento abbia un predecessore $\forall x \; \exists y \; s(y) = x$, il fatto che $s$ sia iniettivo $\forall x,y \; s(x) = s(y) \to x = y$, e lo schema di assiomi che dicono che non ci sono cicli, ovvero che $s^n(x) \ne x$ per ogni $n \in \NN$.
        Quindi 
    \end{enumerate}
\end{soln}

\begin{exercise}
    Sia $T$ la teoria nel linguaggio $L = \{\purple{\sim}\}$ che dice che $\purple{\sim}$ è una relazione di equivalenza.
    Classifica le $L$-teorie complete che estendono $T$.
\end{exercise}

\begin{soln}
    Sia $M$ un modello di una teoria completa che estende $T$. Allora, per ogni $n,m \in \NN \cup \{\infty\}$, definiamo la teoria $T_{n,m}$ come l'estensione di $T$ che dice che ci sono esattamente $n$ classi di equivalenza finite
    e $m$ classi di equivalenza infinite. È chiaro che ogni teoria completa che estende $T$ è una di queste. Mostriamo ora che ogni $T_{n,m}$ è completa. Siano infatti $M_1, M_2 \models T_{n,m}$,
    vogliamo mostrare che $M_1 \equiv M_2$. Costruiamo quindi un isomorfismo parziale tra $M_1$ e $M_2$ come segue: scegliamo una classe di equivalenza finita in $M_1$ e la mappiamo in una classe di equivalenza finita in $M_2$
    (entrambe hanno la stessa cardinalità per definizione di $T_{n,m}$), e così via per tutte le classi finite. Facciamo lo stesso per le classi infinite. Otteniamo così un isomorfismo parziale tra $M_1$ e $M_2$
    che copre tutto il dominio di entrambe le strutture, per cui è un isomorfismo vero e proprio. Quindi $M_1 \cong M_2$, da cui segue che $M_1 \equiv M_2$.
\end{soln}